گوہر	O
جان	O
کو	O
اس	O
وقت	O
جنس	O
زیاد	O
کا	O
نشان	O
بنای	O
گیا	O
جب	O
وہ	O
<NUM>	O
سال	O
کی	O
تھیں	O

محمد	B-PER
مصدق	O
چار	O
دن	O
بعد	O
ہی	O
اس	O
سازش	O
کا	O
شکار	O
ہوئ	O
اور	O
ان	O
کی	O
حکوم	O
کا	O
تخت	O
الٹ	O
دیا	O
گیا	O

جے	O
کوئ	O
سان	O
کہے	O
ارا	O
بہشت	O
پائ	O

کشمیر	B-LOC
سے	O
باہر	O
کشمیری	O
کو	O
ہراساں	O
کرن	O
میں	O
بی	B-ORG
جے	O
پی	B-ORG
اور	O
آر	B-ORG
ایس	O
ایس	O
کے	O
حام	O
گروپ	O
خاص	O
طور	O
پر	O
بجرنگ	O
دل	O
پیش	O
پیش	O
رہت	O
ہیں	O
تاہم	O
کشمیر	B-LOC
میں	O
بی	B-ORG
جے	O
پی	B-ORG
ترجم	O
ایڈوکیٹ	O
ساجد	O
یوسف	O
شاہ	O
نے	O
ایک	O
بیان	O
میں	O
ان	O
واقع	O
کی	O
شدید	O
الفاظ	O
میں	O
مذم	O
کی	O

بلھ	O
شاہ	O
کو	O
جب	O
اس	O
پر	O
طعن	O
دیے	O
گئے	O
تو	O
انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
جے	O
کوئ	O
سید	O
آکھ	O
دوزخ	O
ملن	O
سزا	O

بھوپال	O
میں	O
ایک	O
مقدم	O
کی	O
جیت	O
کو	O
شخص	O
کی	O
جیت	O
قرار	O
دیا	O
گیا	O
کیوںک	O
اس	O
سے	O
غریب	O
طلب	O
کے	O
تعلیم	O
وظائف	O
جار	O
رہے	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	B-ORG
بنگل	B-LOC
کے	O
مطابق	O
شیخ	B-PER
حسین	I-PER
مخالف	O
تحریک	O
کی	O
قیاد	O
کرن	O
وال	O
طلب	O
تحریک	O
کے	O
ایک	O
کوآرڈینیٹر	O
عبدالقادر	O
نے	O
فیس	O
بک	O
پوسٹ	O
میں	O
ناہید	O
اسلام	B-LOC
پر	O
عوام	O
جذب	O
کے	O
ساتھ	O
کھیل	O
کا	O
الزام	O
لگای	O

اسی	O
دور	O
ایک	O
ساتھ	O
نے	O
انھ	O
انگریز	O
سکھ	O
،	O
اور	O
برس	O
بعد	O
وہ	O
عدال	O
میں	O
روا	O
سے	O
انگریز	O
میں	O
گواہ	O
دین	O
لگے	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	B-ORG
ویریف	O
نے	O
اسی	O
مرد	O
خان	B-PER
سے	O
موصول	O
ہون	O
وال	O
ویڈیوز	O
کی	O
الگ	O
سے	O
تصدیق	O
کی	O
ہے	O
جو	O
مظاہرین	O
پر	O
کیے	O
گئے	O
تشدد	O
کو	O
ظاہر	O
کرت	O
ہیں	O

سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	B-ORG
اردو	O
پر	O
شائع	O
ہون	O
وال	O
منظور	O
اعجاز	O
کی	O
ایک	O
رپورٹ	O
،	O
جس	O
کا	O
عنو	O
تھا	O
بلھ	O
شاہ	O
اساں	O
مرن	O
ناہ	O
،	O
کے	O
مطابق	O
بلھ	O
شاہ	O
سخی	O
درویش	O
کے	O
ہاں	O
پید	O
ہوئ	O
اور	O
ان	O
کا	O
نام	O
عبدالل	O
رکھ	O
گیا	O

ان	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
نظام	O
کو	O
درپیش	O
مسائل	O
گہر	O
ڈھان	O
جات	O
ہیں	O
اور	O
کئی	O
برس	O
پر	O
محیط	O
ہیں	O

بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
کی	O
عدم	O
شرک	O
سے	O
نشریا	O
اور	O
اشتہار	O
کی	O
مد	O
میں	O
ہون	O
وال	O
آمد	O
پر	O
بھی	O
منف	O
اثر	O
پڑن	O
کا	O
خدش	O
ہے	O

ان	O
کے	O
مرشد	O
شاہ	O
عنائی	O
آرا	O
ذات	O
کے	O
تھے	O
جو	O
کمتر	O
سمجھ	O
جات	O
تھی	O

اگر	O
کوئ	O
راست	O
بند	O
ہو	O
تو	O
ہمیں	O
سمجھ	O
چاہی	O
کہ	O
تمام	O
رکاوٹ	O
کو	O
قابلی	O
سے	O
دور	O
کیا	O
جا	O
سکت	O
ہے	O
اور	O
جب	O
آپ	O
کو	O
موقع	O
ملت	O
ہے	O
تو	O
آپ	O
اپن	O
صلاحیت	O
کا	O
مظاہر	O
کرت	O
ہیں	O

ان	O
کے	O
اس	O
بیان	O
کا	O
موازن	O
ہنر	O
کسنجر	O
اور	O
رچرڈ	O
نکسن	O
کی	O
<NUM>	O
اور	O
<NUM>	O
کی	O
دہائ	O
کی	O
عمل	O
،	O
غیر	O
نظریا	O
خارج	O
پالیس	O
سے	O
کی	O
جا	O
سکت	O
ہے	O

اسلام	B-LOC
جمہور	O
ایر	O
کے	O
آئین	O
کے	O
آرٹیکل	O
<NUM>	O
میں	O
ایر	O
کے	O
سرکار	O
پرچم	O
کی	O
تعریف	O
سبز	O
،	O
سفید	O
اور	O
سرخ	O
کے	O
طور	O
پر	O
کی	O
گئی	O
ہے	O
جس	O
میں	O
اسلام	B-LOC
جمہور	O
کی	O
خصوص	O
علام	O
اور	O
الل	O
اکبر	O
کا	O
نعر	O
ہے	O

ہم	O
اپن	O
بچہ	O
کو	O
بھروس	O
کر	O
کے	O
سکول	O
بھیج	O
ہیں	O
اور	O
یہاں	O
ہم	O
فیس	O
ادا	O
کرن	O
کے	O
لیے	O
دن	O
رات	O
کام	O
کرت	O
ہیں	O

چین	B-LOC
کی	O
سب	O
سے	O
بڑا	O
سال	O
خریدار	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
کی	O
گئی	O
تھی	O
جب	O
اس	O
نے	O
مجموع	O
طور	O
ٹن	O
سون	O
خرید	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریع	O
پاکست	O
اور	O
چین	B-LOC
میں	O
بھی	O
کچھ	O
سرحد	O
علاق	O
پر	O
اختلاف	O
تھا	O

خات	O
کا	O
کہن	O
تھا	O
تہر	O
کے	O
مضاف	O
بھی	O
مظاہرین	O
سے	O
بھر	O
ہوئ	O
تھے	O

دلی	O
میں	O
ایک	O
اور	O
مسئل	O
ہے	O

ان	O
کی	O
ان	O
علوم	O
پر	O
دسترس	O
کا	O
ثبو	O
ہے	O
کہ	O
انہ	O
اپن	O
استاد	O
کے	O
مدرس	O
میں	O
پڑھا	O
کی	O
دعو	O
دی	O
گئی	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریع	O
جیس	O
ہی	O
مارو	O
بنی	O
تو	O
اس	O
نے	O
ہندوست	O
میں	O
کار	O
بنا	O
کے	O
لیے	O
دنی	O
کی	O
بڑا	O
کارساز	O
کمپنی	O
جیس	O
رینالٹ	O
،	O
ووکس	O
ویگن	O
،	O
فی	O
ایٹ	O
،	O
ٹویوٹ	O
،	O
مٹسوبش	O
اور	O
نسان	O
سے	O
تعا	O
کی	O
اپیل	O
کی	O

ایک	O
انٹرویو	O
میں	O
انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
جس	O
دن	O
روسی	O
نے	O
باضابط	O
طور	O
پر	O
أفغانست	O
کی	O
سرحد	O
عبور	O
کی	O
اور	O
وہاں	O
داخل	O
ہوئ	O
،	O
میں	O
نے	O
صدر	O
کارٹر	O
کو	O
لکھ	O
کہ	O
اب	O
ہمار	O
پاس	O
موقع	O
ہے	O
کہ	O
روسی	O
کو	O
ان	O
کی	O
ویتنام	O
جنگ	B-ORG
دی	O
جائ	O

لیفٹیننٹ	O
جنرل	O
ر	O
علی	O
قلی	O
خان	B-PER
کو	O
آج	O
بھی	O
مصطف	O
کمال	O
یاد	O
ہے	O

دریں	O
اثن	O
انڈی	B-LOC
نے	O
اپن	O
بجٹ	O
میں	O
ایر	O
میں	O
موجود	O
چاب	O
بندرگا	O
کے	O
لیے	O
کوئ	O
رقم	O
مختص	O
نہیں	O
کی	O
ہے	O

ہم	O
نے	O
تمام	O
متاثرین	O
کے	O
بیان	O
قلمبند	O
کر	O
لیے	O
ہیں	O
اور	O
تفتیش	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O

حالانک	O
اگر	O
انڈی	B-LOC
نے	O
بی	B-ORG
این	I-ORG
پی	B-ORG
کی	O
طرف	O
یہ	O
پیش	O
قدم	O
پہل	O
کی	O
ہوت	O
تو	O
کچھ	O
اور	O
ہی	O
بات	O
ہوت	O

اس	O
وقت	O
موجود	O
ہسپتال	O
کے	O
عمل	O
کے	O
مطابق	O
وہ	O
ہسپتال	O
پہنچ	O
سے	O
پہل	O
ہی	O
دم	O
توڑ	O
چکی	O
تھیں	O

کیا	O
اس	O
سے	O
انڈی	B-LOC
کی	O
ساکھ	O
کو	O
نقص	O
نہیں	O
پہنچ	O

انھ	O
جلد	O
ہی	O
ان	O
عوام	O
الزام	O
کے	O
طوف	O
کا	O
سام	O
کرن	O
پڑا	O
کہ	O
وہ	O
تہر	O
اس	O
مقصد	O
سے	O
گئے	O
تھے	O
کہ	O
شاہ	O
کی	O
فوج	O
کو	O
غیر	O
مؤثر	O
بنا	O
کر	O
خمی	O
کی	O
فتح	O
کا	O
راست	O
ہموار	O
کریں	O

وہ	O
آئی	B-ORG
پی	I-ORG
ایل	O
کے	O
<NUM>	O
میچز	O
میں	O
<NUM>	O
سے	O
زائد	O
کے	O
سٹرائیک	O
ریٹ	O
سے	O
<NUM>	O
رنز	O
اور	O
<NUM>	O
وکٹ	O
حاصل	O
کر	O
چکے	O
ہیں	O

انڈی	B-LOC
دنی	O
کی	O
چوتھ	O
اور	O
سب	O
سے	O
تیز	O
سے	O
آگے	O
بڑھ	O
معیش	O
ہے	O
اور	O
اس	O
کا	O
جی	O
ڈی	O
پی	B-ORG
<NUM>	O
کھرب	O
ڈالر	O
کو	O
چھو	O
کے	O
قریب	O
ہے	O

اس	O
گھڑ	O
کو	O
اوپر	O
ونتار	O
گرین	O
کامو	O
کا	O
نام	O
دیا	O
گیا	O
ہے	O
اور	O
<NUM>	O
قیراط	O
وائٹ	O
گولڈ	O
سے	O
تیار	O
کی	O
گئی	O
اس	O
گھڑ	O
میں	O
ہیر	O
سمی	O
<NUM>	O
قیم	O
پتھر	O
جڑے	O
ہیں	O
،	O
جن	O
کا	O
مجموع	O
وزن	O
تقریباً	O
<NUM>	O
قیراط	O
بتای	O
جات	O
ہے	O

صدر	O
جمی	O
کارٹر	O
کے	O
دباؤ	O
پر	O
ایر	O
کے	O
آمر	O
حکمر	O
یا	O
شاہ	O
ایر	O
محمد	B-PER
رضا	O
شاہ	O
پہلو	O
بالآخر	O
چھٹی	O
کے	O
بہا	O
ملک	O
چھوڑ	O
گئے	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریع	O
امری	O
سفیر	O
ولیم	O
سلیو	O
کی	O
یہ	O
جرا	O
مند	O
تجویز	O
صدر	O
کارٹر	O
کے	O
لیے	O
غیر	O
متوقع	O
تھی	O
،	O
اس	O
کے	O
بعد	O
ان	O
دون	O
شخصی	O
میں	O
تعلق	O
کشید	O
ہو	O
گئے	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
اگر	O
اخونزاد	O
کے	O
پاس	O
شروع	O
میں	O
موقع	O
نہیں	O
تھا	O
لیکن	O
اقت	O
میں	O
آنے	O
کے	O
بعد	O
انھ	O
نے	O
مہار	O
سے	O
اپن	O
حلق	O
اثر	O
وسیع	O
کیا	O
اور	O
اپن	O
اختیار	O
اور	O
پوزیشن	O
کو	O
اس	O
کام	O
کے	O
لیے	O
استعمال	O
کیا	O

تاز	O
مقبولی	O
نے	O
اس	O
ایپ	O
کو	O
ملک	O
کی	O
سب	O
سے	O
زیاد	O
ڈاؤن	O
لوڈ	O
ہون	O
وال	O
پیڈ	O
یعن	O
ادائیگ	O
کر	O
کے	O
خدم	O
حاصل	O
کرن	O
وال	O
ایپ	O
بنا	O
دیا	O

ایر	O
جھنڈ	O
سے	O
شیر	O
اور	O
سورج	O
کو	O
ہٹا	O
جان	O
کے	O
باوجود	O
جنیو	O
کنونشن	O
اب	O
بھی	O
ریڈ	O
کراس	O
،	O
ریڈ	O
کریسنٹ	O
اور	O
ریڈ	O
کرسٹل	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
سرخ	O
شیر	O
اور	O
سورج	O
کو	O
امداد	O
کی	O
بین	O
الاقوام	O
علام	O
کے	O
طور	O
پر	O
تسلیم	O
کرت	O
ہے	O

باؤ	O
خاند	O
کے	O
پانچ	O
افراد	O
کو	O
بھی	O
سزا	O
موت	O
کا	O
سام	O
ہے	O
،	O
جبک	O
وی	O
اور	O
لیو	O
خاندان	O
کے	O
مقدم	O
کی	O
سماع	O
ابھ	O
جار	O
ہے	O

خلیج	B-LOC
تعا	O
کونسل	B-ORG
نے	O
تین	O
جزائر	O
کا	O
معامل	O
<NUM>	O
کی	O
دہائ	O
میں	O
اپن	O
بیان	O
میں	O
شامل	O
کرن	O
شروع	O
کیا	O

انھ	O
نے	O
اس	O
دور	O
عبور	O
حکوم	O
کے	O
لیے	O
<NUM>	O
روز	O
منصوب	O
کا	O
خاک	O
بھی	O
پیش	O
کیا	O
تھا	O

بلھ	O
شاہ	O
کی	O
غیر	O
معمول	O
ذہان	O
ہی	O
ہوگ	O
کہ	O
گاؤں	O
کے	O
امام	O
مسجد	O
والد	O
کی	O
مجبوری	O
کے	O
باوجود	O
وہ	O
قصور	O
کے	O
مشہور	O
زمان	O
معلم	O
حافظ	B-PER
غلام	O
مرتض	O
کے	O
مدرس	O
میں	O
پہنچ	O
گئے	O
جہاں	O
انھ	O
نے	O
قرآن	O
،	O
حدیث	O
،	O
فقہ	O
اور	O
منطق	O
کا	O
گہر	O
مطالع	O
کیا	O

یہ	O
واقع	O
تھا	O
یا	O
عوام	O
کی	O
بلھ	O
شاہ	O
سے	O
محب	O
میں	O
بنائ	O
گئی	O
داست	O
لیکن	O
ایک	O
حقیق	O
ہے	O
کہ	O
بلھ	O
شاہ	O
نے	O
پنجاب	B-LOC
میں	O
فکروفن	O
کی	O
اجڑ	O
ہوئ	O
فصل	O
کو	O
پھر	O
سے	O
لہل	O
دیا	O

جیس	O
ہی	O
انھ	O
نے	O
اپن	O
نام	O
یعن	O
محمد	B-PER
اطہر	O
حسین	B-PER
لیا	O
،	O
ان	O
آٹھ	O
سے	O
دس	O
شخص	O
نے	O
اطہر	O
کو	O
مار	O
شروع	O
کر	O
دیا	O

پنجاب	B-LOC
سائبر	O
کرائم	O
سیل	O
میں	O
تعین	O
ایس	O
پی	B-ORG
منوج	O
گورس	O
نے	O
بتای	O
کہ	O
اگر	O
ابھ	O
تک	O
کوئ	O
ایف	B-ORG
آئی	I-ORG
آر	B-ORG
درج	O
نہیں	O
ہوئ	O
تاہم	O
ان	O
کا	O
محکم	O
اس	O
معامل	O
کی	O
تحقیق	O
کر	O
رہا	O
ہے	O

فلم	O
کے	O
ایک	O
منظر	O
میں	O
سہم	O
اس	O
دنی	O
پر	O
سوال	O
اٹھا	O
ہے	O
جہاں	O
نہ	O
رشت	O
کی	O
قدر	O
ہے	O
نہ	O
زندگ	O
کی	O

ایس	O
میں	O
ایر	O
سے	O
متضاد	O
اطلاع	O
سام	O
آ	O
رہی	O
ہیں	O

لیکن	O
کسی	O
نے	O
یہ	O
نہیں	O
سوچ	O
تھا	O
کہ	O
ان	O
کی	O
ملاق	O
ایک	O
ہائ	O
سکیورٹ	O
جیل	O
میں	O
ہوگ	O
،	O
مظاہر	O
پر	O
کریک	O
ڈاؤن	O
ہوگ	O
،	O
دوس	O
اور	O
ساتھ	O
کارکن	O
قید	O
ہوں	O
گے	O
،	O
اور	O
ہانگ	O
کانگ	O
اپن	O
پرا	O
رونق	O
کے	O
باوجود	O
بدل	O
چکا	O
ہوگ	O

ڈپٹ	O
کمشنر	O
نمیش	O
پاٹل	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
پولیس	O
نے	O
ابھ	O
تک	O
اس	O
معامل	O
کی	O
ایف	B-ORG
آئی	I-ORG
آر	B-ORG
درج	O
نہیں	O
کی	O
ہے	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریع	O
آزاد	B-LOC
کی	O
تحریک	O
کی	O
قیاد	O
کرن	O
وال	O
کانگریس	O
نے	O
تقسیم	O
کو	O
روک	O
کے	O
لیے	O
<NUM>	O
میں	O
گاندھ	O
،	O
نہرو	O
،	O
ابوالکلام	O
آزاد	B-LOC
اور	O
سبھاش	O
چندر	O
بوس	O
پر	O
مشتمل	O
ایک	O
کمیٹ	O
تشکیل	O
دی	O
جس	O
نے	O
اس	O
گان	O
کے	O
متعلق	O
شخص	O
کے	O
اعتراض	O
کو	O
دعو	O
دی	O

رائن	O
نام	O
صارف	O
نے	O
لکھ	O
کہ	O
شاہ	O
رخ	O
خان	B-PER
خلاف	O
نفر	O
پھیلا	O
کی	O
کوشش	O
غیر	O
ضرور	O
ہے	O

چنگیز	O
خان	B-PER
کی	O
ماض	O
کی	O
تاریخ	O
کو	O
دیکھ	O
ہوئ	O
یہ	O
بات	O
حیر	O
کن	O
تھی	O
کہ	O
اس	O
نے	O
جلال	O
الدین	O
کا	O
تعاقب	O
کرن	O
کا	O
خیال	O
ترک	B-LOC
کر	O
دیا	O
اور	O
ہندوست	O
کے	O
اندر	O
اپن	O
فوج	O
نہیں	O
بھیج	O

ان	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
جب	O
دوس	O
ہو	O
جات	O
تو	O
ہمار	O
موبائل	O
فون	O
چھین	O
لیے	O
گئے	O

دون	O
ممالک	O
کے	O
درمی	O
مذاکر	O
جار	O
ہیں	O
،	O
لیکن	O
نو	O
فرور	O
<NUM>	O
کو	O
امری	O
محکم	O
ٹرانسپورٹیشن	O
کی	O
میر	O
ٹائم	O
ایڈمنسٹریشن	O
نے	O
ہدای	O
جار	O
کی	O
ہے	O
جس	O
میں	O
امری	O
پرچم	O
بردار	O
تجار	O
جہاز	O
کو	O
ایر	O
کے	O
علاق	O
پانی	O
سے	O
جتن	O
ممکن	O
ہو	O
دور	O
رہن	O
کو	O
کہا	O
گیا	O

امریک	B-LOC
کا	O
یہ	O
بھی	O
دعو	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
کے	O
بحر	O
جنگ	B-ORG
جہاز	O
خطے	O
میں	O
تجار	O
جہاز	O
کے	O
تحفظ	O
کے	O
لیے	O
موجود	O
ہیں	O
جنھ	O
ممکن	O
طور	O
پر	O
ایر	O
بحر	O
نشان	O
بنا	O
سکت	O
ہے	O

تقریب	O
میں	O
دراصل	O
یہی	O
دو	O
بند	O
گائ	O
جات	O
ہیں	O

شاید	O
یہی	O
وجہ	O
ہے	O
کہ	O
امریک	B-LOC
گرین	O
لینڈ	O
اور	O
دیگر	O
جگہ	O
سے	O
نایاب	O
معدنی	O
حاصل	O
کرن	O
کی	O
کوشش	O
کر	O
رہا	O
ہے	O

اس	O
کمی	O
کی	O
ایک	O
وجہ	O
انڈی	B-LOC
کی	O
یہ	O
کوشش	O
تھی	O
کہ	O
وہ	O
اپن	O
دفاع	O
صنع	O
کو	O
ترق	O
دے	O
اور	O
ساتھ	O
ہی	O
ساتھ	O
دفاع	O
ضروری	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
سے	O
زیاد	O
ملک	O
سے	O
رابط	O
کرے	O

بین	O
الاقوام	O
تعلق	O
الگ	O
طرح	O
کی	O
سفار	O
کار	O
سے	O
چلت	O
ہیں	O

کچھ	O
جلاوطن	O
اپوزیشن	O
گروپس	O
کے	O
برعکس	O
پہلو	O
نے	O
مسلسل	O
تشدد	O
کو	O
مسترد	O
کیا	O
اور	O
خود	O
کو	O
مسلح	O
دھڑ	O
بشمول	O
مجاہدین	O
خلق	O
سے	O
دور	O
رکھ	O

سابق	O
وزیر	B-PER
اعظم	I-PER
کا	O
مستعف	O
ہون	O
ہمار	O
اصل	O
کامیاب	O
نہیں	O
تھی	O

انسٹ	O
گرام	O
پر	O
دیپک	O
کے	O
فالورز	O
کی	O
تعداد	O
میں	O
مسلسل	O
اضاف	O
ہوا	O
ہے	O
اور	O
<NUM>	O
جنور	O
کو	O
انھ	O
نے	O
ایک	O
ویڈیو	O
شیئر	O
کی	O
جسے	O
<NUM>	O
لاکھ	O
افراد	O
نے	O
لائیکس	O
حاصل	O
کیے	O

سب	O
سے	O
زیاد	O
پڑھ	O
جان	O
وال	O
فرانس	B-LOC
کی	O
یونیورسٹ	O
آف	O
لورین	O
میں	O
ماہر	O
عمرانی	O
پروفیسر	O
سعید	O
پیوند	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	B-ORG
فارس	O
کو	O
بتای	O
کہ	O
ابھ	O
تک	O
یقی	O
طور	O
پر	O
یہ	O
کہن	O
ممکن	O
نہیں	O
کہ	O
مساجد	O
پر	O
حمل	O
مظاہرین	O
نے	O
کیے	O

وہ	O
بتا	O
ہیں	O
کہ	O
جب	O
امری	O
شہر	O
ویڈیو	O
کال	O
کرن	O
کے	O
لیے	O
کہت	O
تھے	O
تو	O
جرائم	O
پیش	O
افراد	O
انھ	O
ایشی	O
لڑکی	O
سے	O
بات	O
کرن	O
کے	O
لیے	O
لے	O
جات	O
تھے	O

سردار	O
مہیندرپال	O
سنگھ	O
کے	O
مطابق	O
سربجی	O
کور	O
انڈی	B-LOC
سے	O
سکھ	O
کے	O
پہل	O
گرو	O
باب	O
گرو	O
نانک	O
دیو	O
جی	O
کا	O
جنم	O
دن	O
منا	O
پاکست	O
آئی	B-ORG
تھیں	O
لیکن	O
ان	O
کے	O
بقول	O
اس	O
واقع	O
نے	O
مذہب	O
تقریب	O
کو	O
متنازع	O
بنا	O
دیا	O

چین	B-LOC
افواج	O
کی	O
جانب	O
سے	O
ان	O
پر	O
کیا	O
گیا	O
تیسر	O
حمل	O
سب	O
سے	O
خونریز	O
تھا	O
،	O
جس	O
میں	O
یہ	O
پوسٹ	O
مکمل	O
طور	O
پر	O
تبا	O
ہو	O
گئی	O

ورم	O
مزید	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
کبھ	O
کبھ	O
امری	O
مرد	O
ہمیں	O
ویڈیو	O
کال	O
کرن	O
کے	O
لیے	O
بھی	O
کہت	O
تھے	O

اس	O
انجیکشن	O
کو	O
لگا	O
کے	O
فوراً	O
بعد	O
ہی	O
لکشم	O
کی	O
موت	O
ہو	O
گئی	O

انڈی	B-LOC
مکمل	O
طور	O
پر	O
دستبر	O
نہیں	O
ہوگ	O

وینکٹ	O
رمن	O
کے	O
مطابق	O
جب	O
خبر	O
آئی	B-ORG
تو	O
ملک	O
میں	O
غصہ	O
تھا	O
،	O
مگر	O
بعد	O
میں	O
پتا	O
چلا	O
کہ	O
یہ	O
صرف	O
کھلو	O
پستول	O
اور	O
کرکٹ	O
بال	O
تھا	O
،	O
تو	O
یہ	O
سال	O
کا	O
مذاق	O
بن	O
گیا	O

دوسر	O
جانب	O
کچھ	O
شخص	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
مذاکر	O
یا	O
سود	O
باز	O
میں	O
جماع	O
سے	O
زیاد	O
فائد	O
کی	O
یقین	O
دہا	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
ہی	O
این	B-ORG
سی	I-ORG
پی	B-ORG
کی	O
اعل	O
قیاد	O
نے	O
ان	O
کے	O
ساتھ	O
انتخاب	O
اتحاد	O
کا	O
فیصل	B-LOC
کیا	O

بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
نیشنلسٹ	O
پارٹ	O
کے	O
رہنم	O
امیر	O
خسرو	O
محمود	B-PER
چوہدر	O
نے	O
<NUM>	O
فرور	O
کو	O
جب	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	B-ORG
سے	O
بات	O
کرت	O
ہوئ	O
یہ	O
کہا	O
تھا	O
تو	O
ان	O
کی	O
جماع	O
ملک	O
میں	O
ہون	O
وال	O
عام	O
انتخاب	O
میں	O
واضح	O
برتر	O
حاصل	O
کر	O
چکی	O
تھی	O

اب	O
ایر	O
کے	O
موجود	O
حال	O
کے	O
تناظر	O
میں	O
<NUM>	O
سال	O
رضا	O
پہلو	O
اپن	O
ملک	O
کے	O
سیاس	O
مستقبل	O
میں	O
کردار	O
ادا	O
کرن	O
کے	O
لیے	O
پرعزم	O
ہیں	O

ان	O
کے	O
بقول	O
فلم	O
دنی	O
پر	O
یہ	O
الزام	O
چند	O
نقاد	O
کی	O
رائ	O
تو	O
ہو	O
سکت	O
ہیں	O
مگر	O
یہ	O
فلم	O
دنی	O
کی	O
قسم	O
نہیں	O
بدل	O
سکت	O

انھ	O
نے	O
گرین	O
ٹیکنالوج	O
،	O
مصنوع	O
ذہان	O
اور	O
روبوٹکس	O
سے	O
جڑی	O
مصنوع	O
کی	O
برآمد	O
میں	O
اضاف	O
کے	O
رجح	O
کو	O
بھی	O
اجاگر	O
کیا	O

جمع	O
کو	O
برطان	O
کی	O
مختلف	O
سیاس	O
جماعت	B-ORG
نے	O
بھی	O
ٹرمپ	B-PER
کے	O
اس	O
متنازع	O
بیان	O
پر	O
ردعمل	O
دیا	O
ہے	O

جمود	O
کو	O
توڑ	O
کے	O
لیے	O
صدر	O
کارٹر	O
نے	O
خود	O
بھی	O
اپن	O
انا	O
کو	O
ایک	O
طرف	O
رکھ	O

ایر	O
کے	O
سرکار	O
میڈی	O
کے	O
مطابق	O
دہش	O
گرد	O
کی	O
کارروائی	O
کی	O
مذم	O
کرت	O
ہوئ	O
ایر	O
حکام	O
نے	O
بد	O
امن	O
پھیلا	O
کا	O
الزام	O
امریک	B-LOC
اور	O
اسرائیل	B-LOC
پر	O
لگای	O
ہے	O

مشرف	B-PER
حسین	I-PER
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
انڈی	B-LOC
پر	O
حسین	B-PER
کی	O
حکوم	O
کو	O
سہار	O
دین	O
کے	O
لیے	O
کوئ	O
دباؤ	O
نہ	O
تھا	O
،	O
پھر	O
بھی	O
اس	O
نے	O
کوئ	O
سوال	O
پوچھ	O
بغیر	O
ایس	O
کیا	O

جب	O
ہم	O
نے	O
وہاں	O
لینڈ	O
کیا	O
اور	O
میں	O
جہاز	O
سے	O
نکل	O
تو	O
ایک	O
برم	O
فوج	O
دوڑ	O
آیا	O
اور	O
مجھ	O
سے	O
اردو	O
میں	O
پوچھ	O
کہ	O
کیا	O
آپ	O
پاکست	O
ہیں	O

عبدالسلام	O
عارف	O
کے	O
بعد	O
ان	O
کے	O
بھائ	O
عبدالرحم	O
نے	O
ملک	O
کی	O
صدار	O
سنبھال	O

یہ	O
ہمار	O
ملک	O
کی	O
خاص	O
بات	O
ہے	O
کہ	O
سب	O
کو	O
یکساں	O
ترجیح	O
دی	O
جات	O
ہے	O

ان	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
ہمیں	O
ذہن	O
اور	O
جسم	O
تشدد	O
کا	O
نشان	O
بنای	O
گیا	O
اور	O
<NUM>	O
گھنٹ	O
تک	O
سیدھ	O
کھڑ	O
کیا	O
گیا	O

ان	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
اطہر	O
نے	O
چور	O
کی	O
تھی	O

دون	O
کے	O
پنا	O
کے	O
ران	O
گنج	O
علاق	O
کے	O
رہائش	O
ہیں	O
اور	O
یہاں	O
کے	O
جئی	O
دیگر	O
باسی	O
کی	O
طرح	O
ان	O
دون	O
کی	O
پچھل	O
نسل	O
نے	O
اپن	O
زندگ	O
ہیر	O
کی	O
تلاش	O
میں	O
گزار	O
دی	O
تھی	O

جیس	O
ہی	O
دیپک	O
کی	O
مال	O
پریشانی	O
کی	O
خبر	O
پھیل	O
تو	O
انڈی	B-LOC
بھر	O
سے	O
شخص	O
نے	O
ان	O
کے	O
جم	O
کی	O
رکنی	O
کی	O
پیشکش	O
کی	O

لیکن	O
پوتن	B-PER
نے	O
شاید	O
کسی	O
بھی	O
اور	O
سابق	O
سربرا	O
کے	O
مقابل	O
میں	O
اس	O
تعلق	O
میں	O
سب	O
سے	O
زیاد	O
وقت	O
اور	O
توان	O
لگائ	O
ہے	O

لیکن	O
اپن	O
اس	O
بہادر	O
کے	O
انھ	O
نتائج	O
کا	O
بھی	O
سام	O
کرن	O
پڑ	O
رہا	O
ہے	O

یہ	O
واضح	O
نہیں	O
ہو	O
سکا	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
کیوبن	O
اہلکار	O
کس	O
مشن	O
پر	O
وینزویل	O
میں	O
موجود	O
تھے	O

وہ	O
ویڈیو	O
کال	O
کے	O
لیے	O
مختلف	O
اے	B-ORG
آئی	I-ORG
سافٹ	O
ویئر	O
استعمال	O
کرت	O
تھے	O

ہراس	O
کا	O
تاز	O
واقع	O
پاؤں	O
کے	O
روز	O
اترپردیش	O
کے	O
سہارنپور	O
میں	O
پیش	O
آیا	O
جہاں	O
ایک	O
عمر	O
رسید	O
کشمیر	B-LOC
کو	O
بعض	O
نامعلوم	O
افراد	O
نے	O
ہسپتال	O
کے	O
باہر	O
گھیر	O
لیا	O
،	O
ہسپتال	O
کی	O
پرچ	O
اور	O
ان	O
کا	O
شناخ	O
کارڈ	O
چیک	O
کر	O
کے	O
ان	O
سے	O
پوچھ	O
کہ	O
اور	O
کون	O
کون	O
ہے	O

ونتار	O
کا	O
افتتاح	O
گذشت	O
سال	O
مارچ	O
میں	O
انڈین	O
وزیراعظم	O
نریندر	O
مود	B-PER
نے	O
کیا	O
تھا	O

اور	O
یہی	O
مذاکر	O
خمی	O
کی	O
ایر	O
واپس	O
اور	O
ان	O
کے	O
تیز	O
سے	O
اقت	O
میں	O
آنے	O
کا	O
سبب	O
بنے	O
،	O
اور	O
آگے	O
چل	O
کر	O
ایر	O
و	O
امریک	B-LOC
کے	O
درمی	O
دہائی	O
پر	O
محیط	O
شدید	O
کشیدگ	O
کی	O
بنیاد	O
بھی	O

کچھ	O
عرص	O
بعد	O
مالو	O
خان	B-PER
اور	O
سلط	O
شاہ	O
بھی	O
واپس	O
آکر	O
اس	O
جدوجہد	O
میں	O
شامل	O
ہوگ	O

یہ	O
کہن	O
مشکل	O
ہے	O
کہ	O
دون	O
فریق	O
ایر	O
کے	O
جوہر	O
منصوب	O
اور	O
بیلسٹک	O
میزائل	O
پروگرام	O
سے	O
متعلق	O
کسی	O
سمجھو	O
پر	O
پہنچ	O
گے	O
،	O
کیوں	O
کہ	O
پہل	O
بھی	O
مذاکر	O
اسی	O
پر	O
ناکام	O
ہوئ	O
تھے	O

گزشت	O
سال	O
ٹرمپ	B-PER
اور	O
چین	B-LOC
صدر	O
شی	O
جن	O
پنگ	O
نے	O
تجار	O
جنگ	B-ORG
بند	O
کرن	O
پر	O
اتفاق	O
کیا	O
تھا	O
اور	O
بیجنگ	B-LOC
میں	O
اپریل	O
میں	O
ایک	O
اجلاس	O
ہون	O
جا	O
رہا	O
ہے	O

امری	O
مرد	O
سے	O
دوس	O
کے	O
بعد	O
کرپٹو	O
کرنس	O
کے	O
ذریع	O
فراڈ	O
کیا	O
جات	O
تھا	O

تاہم	O
رضا	O
پہلو	O
ایرانی	O
کو	O
متحد	O
کرن	O
میں	O
ناکام	O
رہے	O
ہیں	O

خیال	O
رہے	O
کہ	O
انڈی	B-LOC
دنی	O
میں	O
چاول	O
پید	O
کرن	O
وال	O
سب	O
سے	O
بڑا	O
ملک	O
ہے	O
اور	O
اس	O
کی	O
برآمد	O
میں	O
بھی	O
دنی	O
بھر	O
میں	O
پہل	O
نمبر	O
پر	O
آتا	O
ہے	O

میر	O
بیٹ	O
کو	O
یہ	O
پسند	O
نہیں	O
تھا	O
کہ	O
کوئ	O
اس	O
کی	O
بیو	O
کی	O
طرف	O
دیکھ	O
اور	O
ہم	O
نے	O
کچھ	O
نہیں	O
کہا	O
کیونک	O
اس	O
کی	O
اپن	O
زندگ	O
تھی	O

رفال	O
جنگ	B-ORG
طیار	O
جوہر	O
بم	O
لے	O
جان	O
کی	O
صلاحی	O
رکھ	O
ہے	O

ہمیں	O
تحقیق	O
کے	O
دور	O
معلوم	O
ہوا	O
کہ	O
ایک	O
کیس	O
میں	O
ٹریول	O
ایجنٹ	O
کے	O
ساتھ	O
چند	O
گڑھ	O
میں	O
رقم	O
کا	O
لین	O
دین	O
ہوا	O
تھا	O
اور	O
ہم	O
اس	O
کی	O
تحقیق	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O

اسی	O
پس	O
منظر	O
میں	O
جلد	O
ریلیز	O
ہون	O
وال	O
فلم	O
بارڈر	O
ٹو	O
بھی	O
سنہ	O
<NUM>	O
کی	O
انڈیاپاکست	O
جنگ	B-ORG
پر	O
مبن	O
ہے	O

اس	O
کے	O
علاو	O
البان	O
،	O
روس	B-LOC
،	O
بیلاروس	O
،	O
بوسنی	O
،	O
کوسووو	O
،	O
مالدوو	O
،	O
مونٹ	O
نیگرو	O
اور	O
مقدون	O
جیس	O
یورپ	B-LOC
ممالک	O
کے	O
شہر	O
بھی	O
اس	O
پابند	O
کی	O
زد	O
میں	O
آئے	O
ہیں	O

اکتوبر	O
میں	O
ٹرمپ	B-PER
انتظام	O
نے	O
انڈین	O
درآمد	O
پر	O
<NUM>	O
فیصد	O
اضاف	O
محصول	O
نافذ	O
کر	O
دیں	O
جس	O
کا	O
جواز	O
یہ	O
دیا	O
گیا	O
کہ	O
انڈی	B-LOC
روس	I-LOC
سے	O
تیل	O
خرید	O
کر	O
یوکرین	B-LOC
کے	O
خلاف	O
جنگ	B-ORG
میں	O
مال	O
مدد	O
فراہم	O
کر	O
رہا	O
ہے	O

بلوندر	O
کے	O
مطابق	O
ایک	O
دن	O
جب	O
انھ	O
نے	O
کام	O
چھوڑ	O
کی	O
بات	O
کی	O
تو	O
ان	O
سے	O
<NUM>	O
امری	O
ڈالر	O
کا	O
مطالب	O
کیا	O
گیا	O

وہ	O
اپن	O
اس	O
منصوب	O
کو	O
اپن	O
والد	O
کا	O
نامکمل	O
مشن	O
قرار	O
دیت	O
ہیں	O

ریکھ	O
کے	O
مطابق	O
ان	O
کی	O
علیش	O
کے	O
نام	O
سے	O
ایک	O
ای	O
میل	O
آئی	B-ORG
ڈی	O
بنائ	O
گئی	O
اور	O
انھ	O
امریک	B-LOC
میں	O
پراپرٹ	O
میں	O
کام	O
کرن	O
وال	O
شخص	O
سے	O
رابط	O
کرن	O
کا	O
ٹاسک	O
دیا	O
گیا	O
تھا	O

لیکن	O
کچھ	O
روز	O
بعد	O
اس	O
کے	O
<NUM>	O
سے	O
زائد	O
حام	O
دیپک	O
کے	O
جم	O
کے	O
باہر	O
پہنچ	O
گئے	O

جگدیپ	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
کمپاؤنڈ	O
میں	O
کئی	O
کمپن	O
سرگرم	O
تھیں	O
اور	O
ہر	O
کمپ	O
کے	O
پاس	O
دھوک	O
دہی	O
کے	O
مختلف	O
طریق	O
تھے	O
لیکن	O
جہاں	O
انھ	O
یرغمال	O
بنا	O
کر	O
رکھ	O
گیا	O
،	O
وہاں	O
<NUM>	O
سال	O
سے	O
زیاد	O
عمر	O
کے	O
مرد	O
کو	O
خاص	O
طور	O
پر	O
نشان	O
بنای	O
جات	O

اس	O
سوال	O
کے	O
جواب	O
میں	O
دفاع	O
ماہر	O
سنجیو	O
سریواستو	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
انڈی	B-LOC
کے	O
پاس	O
اس	O
وقت	O
دو	O
طیار	O
بردار	O
بحر	O
جہاز	O
ہیں	O
،	O
آئی	B-ORG
این	I-ORG
ایس	O
وکران	O
اور	O
آئی	B-ORG
این	I-ORG
ایس	O
وکرمادت	O
جبک	O
پاکست	O
کے	O
پاس	O
ایک	O
بھی	O
طیار	O
بردار	O
بحر	O
جہاز	O
نہیں	O

لڑک	O
خاص	O
طور	O
پر	O
زندگ	O
گلزار	O
ہے	O
کے	O
کشف	O
نام	O
کردار	O
کو	O
بے	O
حد	O
پسند	O
کرت	O
ہیں	O

اور	O
کوئ	O
گالف	O
کورس	O
میں	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
دون	O
کے	O
بچہ	O
بھی	O
ہیں	O

ہم	O
نے	O
اپن	O
زندگ	O
میں	O
ایس	O
کچھ	O
کبھ	O
نہیں	O
دیکھ	O

تنوپری	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
جب	O
وہ	O
گذشت	O
سال	O
<NUM>	O
مارچ	O
کو	O
اپن	O
گھر	O
گئیں	O
تو	O
ان	O
کے	O
گھر	O
وال	O
نے	O
انھ	O
ہراساں	O
کرن	O
شروع	O
کر	O
دیا	O

اس	O
کا	O
مقصد	O
یہ	O
ہوت	O
ہے	O
کہ	O
افغ	O
ایک	O
متعین	O
حد	O
میں	O
حرک	O
کرے	O
اور	O
محدود	O
اتار	O
چڑھاؤ	O
کی	O
اجاز	O
ہو	O

اب	O
تک	O
کی	O
تفتیش	O
میں	O
پولیس	O
کو	O
اس	O
واقع	O
میں	O
کسی	O
اور	O
کے	O
ملوث	O
ہون	O
کا	O
کوئ	O
اشار	O
نہیں	O
ملا	O

انھ	O
نے	O
فور	O
اس	O
کی	O
اطلاع	O
دول	O
پور	O
پولیس	O
سٹیشن	O
کو	O
دی	O

کوئ	O
بھی	O
ملک	O
حتی	O
کہ	O
امریک	B-LOC
بھی	O
،	O
اس	O
اقدام	O
پر	O
سنجیدگ	O
سے	O
غور	O
نہیں	O
کرے	O
گا	O

ان	O
افراد	O
کو	O
گزشت	O
ستمبر	O
میں	O
عدال	O
کی	O
جانب	O
سے	O
سزا	O
موت	O
سنائ	O
گئی	O
تھی	O

اسی	O
طرح	O
جب	O
اروبندو	O
گھوش	O
نے	O
اس	O
کا	O
ترجم	O
کیا	O
تو	O
اس	O
کا	O
عنو	O
بنگال	O
کا	O
قوم	O
نغم	O
رکھ	O

ہندوست	O
ٹائمز	O
کے	O
مدیر	O
چیتن	O
چوہ	O
نے	O
سوشل	O
میڈی	O
پر	O
لکھ	O
کہ	O
یہ	O
درگا	O
ایک	O
نجی	O
پراپرٹ	O
پر	O
واقع	O
ہے	O
جہاں	O
مسیح	O
مشنر	O
سکول	O
چلای	O
جات	O
ہے	O
اور	O
مزار	O
بلھ	O
شاہ	O
کے	O
نام	O
پر	O
ہے	O
جنھ	O
نے	O
اتحاد	O
کی	O
بات	O
کی	O
،	O
مذہب	O
روادار	O
کی	O
بات	O
کی	O

نکل	O
جلد	O
کی	O
بیماری	O
کا	O
سبب	O
بن	O
سکت	O
ہے	O

ڈاکٹر	O
یوگیش	O
جین	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
انڈی	B-LOC
میں	O
سانپ	O
کے	O
کاٹ	O
کو	O
غریب	O
کو	O
مسئل	O
سمجھ	O
جات	O
ہے	O

نو	O
کروڑ	O
سے	O
زیاد	O
آباد	B-LOC
وال	O
ملک	O
میں	O
مرکز	O
حکوم	O
کے	O
اچانک	O
خاتم	O
سے	O
طویل	O
عرص	O
تک	O
یہاں	O
عدم	O
استحکام	O
سے	O
پور	O
خطہ	O
متاثر	O
ہو	O
سکت	O
ہے	O
اور	O
ان	O
نتائج	O
پر	O
قابو	O
پان	O
میں	O
برس	O
لگ	O
سکت	O
ہیں	O

پونم	O
نے	O
اگس	O
<NUM>	O
میں	O
سیوا	O
گاؤں	O
میں	O
اپن	O
مام	O
زاد	O
بہن	O
کی	O
چھ	O
سال	O
بیٹ	O
کو	O
بھی	O
اسی	O
طرح	O
پان	O
کی	O
ٹین	O
میں	O
ڈبو	O
کرقتل	O
کیا	O
تھا	O

انھ	O
نے	O
جان	O
بوجھ	O
کر	O
دہل	O
میں	O
کوئ	O
حکمر	O
مقرر	O
نہیں	O
کیا	O
اور	O
وہاں	O
کی	O
حکمر	O
کے	O
لیے	O
زند	O
بچ	O
جان	O
وال	O
شہزاد	O
کے	O
درمی	O
کئی	O
سال	O
تک	O
جدوجہد	O
ہوت	O
رہی	O

امریک	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
پچھل	O
تنازع	O
میں	O
ایر	O
نے	O
علام	O
اور	O
نپا	O
تلا	O
ردعمل	O
دے	O
کر	O
کشیدگ	O
کو	O
کم	O
کرن	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
تھی	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریع	O
سحر	O
خان	B-PER
کے	O
مطابق	O
پاکست	O
اور	O
ایر	O
ایک	O
دوسر	O
کے	O
ساتھ	O
تعلق	O
مضبوط	O
کرن	O
چاہ	O
ہیں	O
اور	O
ان	O
مذاکر	O
میں	O
پاکست	O
کو	O
مدعو	O
کیے	O
جان	O
پاکست	O
کی	O
اہمی	O
کی	O
طرف	O
اشار	O
کرت	O
ہے	O

اپن	O
رپورٹ	O
میں	O
انھ	O
نے	O
سووی	O
فضائ	O
افواج	O
کی	O
نقل	O
و	O
حرک	O
کا	O
ذکر	O
کیا	O
،	O
جس	O
میں	O
<NUM>	O
طیار	O
اور	O
ہزار	O
فوج	O
شامل	O
تھے	O

وہ	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
مجھ	O
پہل	O
امرتسر	O
سے	O
ملائیشی	O
اور	O
پھر	O
ملائیشی	O
سے	O
بنکاک	O
کی	O
فلائٹ	O
میں	O
بک	O
کیا	O
گیا	O

آخر	O
کار	O
انھ	O
تھائ	O
لینڈ	O
اور	O
میانمار	O
کی	O
سرحد	O
کے	O
قریب	O
ایک	O
دری	O
میں	O
اتار	O
دیا	O
گیا	O
،	O
جہاں	O
سے	O
وہ	O
ان	O
گینگز	O
کے	O
پاس	O
پہنچ	O
گئے	O

اس	O
کے	O
بعد	O
وہ	O
ڈپریشن	O
میں	O
رہن	O
لگا	O
اور	O
نشہ	O
شروع	O
کر	O
دیا	O

ارم	O
نے	O
سعود	O
عرب	B-LOC
میں	O
چار	O
سال	O
تک	O
ایک	O
فوڈ	O
آؤٹ	O
لیٹ	O
پر	O
کام	O
کیا	O
لیکن	O
خاطر	O
خوا	O
آمد	O
نہ	O
ہون	O
پر	O
وطن	O
واپس	O
آ	O
کر	O
مزدور	O
شروع	O
کی	O
تھی	O

ٹرال	O
جب	O
کمر	O
کے	O
اندر	O
پہنچ	O
تو	O
وارپ	O
نے	O
پلیٹ	O
نکال	O
کے	O
بہا	O
جھک	O
کر	O
ریوالور	O
نکال	O
اور	O
فیروز	O
کونک	O
پر	O
تان	O
لیا	O

اکری	O
ذات	O
اور	O
کاروبار	O
دون	O
طرح	O
کے	O
کیس	O
نمٹا	O
ہیں	O

ورم	O
کے	O
مطابق	O
مجھ	O
اس	O
بات	O
کا	O
علم	O
نہیں	O
تھا	O
کہ	O
میں	O
سرحد	O
پار	O
کر	O
رہا	O
ہوں	O

ہم	O
نے	O
امری	O
شہری	O
کے	O
ساتھ	O
بات	O
چیت	O
کے	O
لیے	O
ترجم	O
کرن	O
وال	O
سافٹ	O
ویئر	O
کا	O
استعمال	O
بھی	O
کیا	O

وہ	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
جیس	O
ہزار	O
ہزار	O
پش	O
اپس	O
جیس	O
ورزش	O
کرو	O
جات	O
ہیں	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریع	O
امریک	B-LOC
نے	O
پہل	O
انڈی	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
تجار	O
معاہد	O
کیا	O
اور	O
پھر	O
بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
کے	O
ساتھ	O

اس	O
میں	O
کچھ	O
مکر	O
مار	O
گئے	O
،	O
لیکن	O
عرب	B-LOC
کو	O
لوٹ	O
کے	O
مال	O
سمی	O
گرفتار	O
کرن	O
میں	O
مکر	O
کامیاب	O
رہے	O

گاؤں	O
میں	O
امام	O
مسجد	O
کی	O
حیثی	O
دوسر	O
دستکار	O
کی	O
طرح	O
ہوت	O
ہے	O
اور	O
ظاہر	O
ہے	O
کہ	O
بلھ	O
شاہ	O
نے	O
زندگ	O
کو	O
بچپن	O
ہی	O
سے	O
پسے	O
ہوئ	O
عوام	O
کی	O
نظر	O
سے	O
دیکھ	O
شروع	O
کیا	O

رمیش	O
اروڑ	O
کے	O
مطابق	O
چار	O
نومبر	O
<NUM>	O
کو	O
ناصر	O
گوردوار	O
جنم	O
ستھ	O
،	O
ننک	O
صاحب	O
،	O
گئے	O
جہاں	O
سے	O
وہ	O
سربجی	O
کور	O
کے	O
ساتھ	O
اپن	O
آبائ	O
علاق	O
یعن	O
فاروق	O
آباد	B-LOC
ضلع	O
شیخوپور	O
چلے	O
ائے	O

سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
جب	O
خالد	O
ضیا	O
کو	O
کرپشن	O
کیس	O
میں	O
جیل	O
جان	O
پڑا	O
تو	O
طارق	B-PER
رحم	O
نے	O
لندن	B-LOC
سے	O
پارٹ	O
کے	O
قائم	O
مقام	O
چیئرمین	O
کے	O
طور	O
پر	O
جماع	O
کا	O
انتظام	O
چلا	O
شروع	O
کیا	O

بینٹ	O
تھا	O
کے	O
انچارج	O
ہریندر	O
کمار	O
سے	O
جب	O
کیس	O
کے	O
دیگر	O
ملزم	O
کے	O
بار	O
میں	O
پوچھ	O
گیا	O
تو	O
انھ	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	B-ORG
کو	O
بتای	O
کہ	O
اس	O
معامل	O
میں	O
گنجن	O
کمار	O
کو	O
ہائ	O
کورٹ	O
سے	O
ضمان	O
مل	O
گئی	O
جبک	O
باق	O
دو	O
ملزم	O
کے	O
حوال	O
سے	O
تفتیش	O
جار	O
ہے	O

بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
،	O
انڈونیشی	O
،	O
ویتنام	O
،	O
تھائ	O
لینڈ	O
اور	O
پاکست	O
بھی	O
اس	O
فہرس	O
میں	O
شامل	O
ہیں	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریع	O
بہت	O
سے	O
انڈین	O
صارفین	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
اس	O
میں	O
کوئ	O
نیا	O
یا	O
حیر	O
کی	O
بات	O
نہیں	O
کیونک	O
کشمیر	B-LOC
انڈی	I-LOC
کا	O
ہی	O
حصہ	O
ہے	O

امر	O
پال	O
کے	O
وکیل	O
سہیل	O
احمد	O
انصار	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	B-ORG
اردو	O
کو	O
بتای	O
کہ	O
دسمبر	O
میں	O
فیڈرل	O
ریویو	O
بورڈ	O
کے	O
اجلاس	O
میں	O
امر	O
پال	O
کے	O
نام	O
پر	O
بات	O
ہوئ	O
،	O
لیکن	O
منظور	O
نہیں	O
مل	O
سکی	O

جب	O
اقتصاد	O
دباؤ	O
اور	O
سیاس	O
مداخل	O
سے	O
بھی	O
فرق	O
پڑن	O
بند	O
ہو	O
گیا	O
تو	O
روس	B-LOC
نے	O
کریمی	O
میں	O
مداخل	O
کی	O
اور	O
<NUM>	O
میں	O
خطے	O
کا	O
کنٹرول	O
سنبھال	O
لیا	O

ان	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
ہم	O
نے	O
<NUM>	O
میں	O
یہودی	O
کے	O
بار	O
میں	O
سیکھ	O
شروع	O
کیا	O
تھا	O

اس	O
سوال	O
کا	O
ایک	O
جواب	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
آپ	O
کے	O
پاس	O
جتن	O
زیاد	O
طیار	O
ہوں	O
گے	O
وہ	O
اتن	O
ہی	O
زیاد	O
جگہ	O
پر	O
لڑ	O
سکت	O
ہیں	O

نریندر	O
تنیج	O
کے	O
مطابق	O
انڈی	B-LOC
میں	O
ایٹم	O
توان	O
کا	O
دائر	O
اس	O
لیے	O
نہیں	O
بڑھ	O
پای	O
کیونک	O
اب	O
تک	O
اس	O
شعب	O
میں	O
جو	O
کچھ	O
ہوا	O
ہے	O
وہ	O
حکوم	O
نے	O
کیا	O
ہے	O

ایر	O
میں	O
ان	O
کا	O
کوئ	O
تنظیم	O
ڈھان	O
موجود	O
نہیں	O
جو	O
انھ	O
اقت	O
تک	O
پہنچ	O
میں	O
مدد	O
دے	O
سکے	O

یہاں	O
تک	O
کہ	O
سیینئر	O
پاکست	O
شخصی	O
کی	O
موجودگ	O
بھی	O
انڈین	O
وزیر	B-PER
خارج	O
کو	O
ڈھا	O
آنے	O
سے	O
باز	O
نہ	O
رکھ	O
سکی	O

کچھ	O
مغرب	O
انداز	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
کے	O
ارک	O
کی	O
تعداد	O
سینکڑ	O
ہزار	O
میں	O
ہے	O
،	O
یہ	O
تعداد	O
بھی	O
خاص	O
بڑا	O
ہے	O

بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
کے	O
بڑا	O
اخبار	O
دی	O
ڈیل	O
سٹار	O
نے	O
تجز	O
کار	O
اور	O
مصنف	O
محی	O
الدین	O
احمد	O
کے	O
حوال	O
سے	O
لکھ	O
کہ	O
این	B-ORG
سی	I-ORG
پی	B-ORG
ریاس	O
اقت	O
پر	O
مرکوز	O
سیاس	O
کرت	O
ہے	O
اور	O
جہاں	O
حال	O
اپن	O
حق	O
میں	O
دیکھ	O
ہے	O
وہاں	O
اتحاد	O
کر	O
لیت	O
ہے	O

واضح	O
رہے	O
کہ	O
انڈی	B-LOC
کے	O
قوم	O
سلام	O
کے	O
مشیر	O
اجی	O
ڈوول	O
نے	O
ایک	O
تقریب	O
میں	O
کہا	O
کہ	O
تاریخ	O
ہمیں	O
چیلنج	O
کرت	O
ہے	O

بعد	O
میں	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
انھ	O
پارٹ	O
کی	O
پانچو	O
قوم	O
کانفرنس	O
میں	O
سینیئر	O
وائس	O
چیئرمین	O
کے	O
طور	O
پر	O
نامزد	O
کیا	O
گیا	O

وہ	O
مزید	O
وضاح	O
کرت	O
ہیں	O
کہ	O
حق	O
خود	O
امتیاز	O
قان	O
شہری	O
کو	O
یہ	O
حق	O
دیت	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
اپن	O
خلاف	O
گواہ	O
دین	O
یا	O
ثبو	O
فراہم	O
کرن	O
پر	O
مجبور	O
نہ	O
ہوں	O

پن	O
ٹرسٹ	O
وہ	O
واحد	O
کمپ	O
نہیں	O
جو	O
مصنوع	O
ذہان	O
کی	O
چین	B-LOC
ٹیکنالوج	O
پر	O
انحصار	O
کر	O
رہی	O
ہے	O

اس	O
مضم	O
میں	O
ہم	O
یہ	O
دیکھ	O
کی	O
کوشش	O
کریں	O
گے	O
کہ	O
کیس	O
امریک	B-LOC
،	O
چین	B-LOC
اور	O
روس	B-LOC
نہ	O
صرف	O
اپن	O
ہمسای	O
بلک	O
اپن	O
سرحد	O
سے	O
کہیں	O
دور	O
واقع	O
ممالک	O
پر	O
اپن	O
اثر	O
و	O
رسوخ	O
بڑھا	O
کے	O
لیے	O
فوج	O
،	O
معاش	O
اور	O
سیاس	O
ذرائع	O
استعمال	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O

پاکست	O
کرنس	O
میں	O
یہ	O
رقم	O
تقریباً	O
<NUM>	O
کروڑ	O
روپ	O
بنت	O
ہے	O
گھڑ	O
جس	O
چڑی	O
گھر	O
کی	O
مناسب	O
سے	O
بنائ	O
گئی	O
ہے	O
،	O
اسے	O
جنگل	O
حیا	O
کے	O
بچاؤ	O
اور	O
بحال	O
کے	O
نجی	O
مرکز	O
کے	O
طور	O
پر	O
پیش	O
کیا	O
جات	O
ہے	O

اب	O
جب	O
بی	B-ORG
این	I-ORG
پی	B-ORG
کو	O
اپن	O
پرا	O
اتحاد	O
جماع	O
اسلام	B-LOC
کے	O
خلاف	O
انتخاب	O
مقابل	O
کا	O
سام	O
ہے	O
تو	O
پارٹ	O
کے	O
پالیس	O
ساز	O
چاہ	O
ہیں	O
کہ	O
عوام	O
کے	O
ذہن	O
میں	O
طارق	B-PER
رحم	O
کو	O
آزاد	B-LOC
کی	O
جنگ	B-ORG
اور	O
معتدل	O
جمہوری	O
کے	O
واحد	O
رہنم	O
کے	O
طور	O
پر	O
پیش	O
کیا	O
جائ	O

میٹنگ	O
میں	O
ان	O
کے	O
خط	O
سے	O
متاثر	O
ہو	O
کر	O
اب	O
وزیر	B-PER
اعظم	I-PER
نریندر	O
مود	B-PER
گرودیو	O
رابندر	O
ناتھ	O
ٹیگور	O
پر	O
تفرق	O
انگیز	O
نظر	O
رکھ	O
کا	O
الزام	O
لگا	O
رہے	O
ہیں	O

سابق	O
انڈین	O
سفارتکار	O
ریو	O
گانگول	O
داس	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
دیکھ	O
،	O
جماع	O
اسلام	B-LOC
<NUM>	O
میں	O
بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
حکوم	O
کا	O
حصہ	O
تھی	O
اور	O
کابین	O
میں	O
ان	O
کے	O
دو	O
وزیر	B-PER
بھی	O
تھے	O

خامن	O
ای	O
کی	O
بیٹی	O
بشر	O
اور	O
ہدی	O
کے	O
بار	O
میں	O
بہت	O
محدود	O
معلوم	O
دستیاب	O
ہیں	O

جب	O
ہم	O
دوس	O
بن	O
جات	O
تو	O
ہمار	O
موبائل	O
فون	O
ہم	O
سے	O
چھین	O
لیے	O
جات	O

انھ	O
نے	O
اپن	O
باس	O
کا	O
نام	O
ظاہر	O
کرن	O
سے	O
انکار	O
کیا	O
لیکن	O
بتای	O
کہ	O
وہ	O
تجرب	O
کار	O
ہیں	O

یہ	O
اجلاس	O
بدھ	O
کو	O
دارالحکوم	O
کابل	B-LOC
میں	O
منعقد	O
ہوا	O
جس	O
میں	O
ملک	O
بھر	O
سے	O
درجن	O
علم	O
نے	O
شرک	O
کی	O

اس	O
سافٹ	O
ویئر	O
کی	O
مدد	O
سے	O
ویڈیو	O
کال	O
کے	O
دور	O
لڑکی	O
کے	O
چہر	O
بھی	O
بدل	O
جات	O
تھے	O

لیکن	O
کارٹر	O
کی	O
یہ	O
حکم	O
عمل	O
ایک	O
بڑا	O
غلط	O
ثاب	O
ہوئ	O

لیکن	O
اس	O
فراڈ	O
کے	O
لیے	O
صرف	O
مرد	O
کو	O
ہی	O
نہیں	O
بلک	O
خاتون	O
کو	O
بھی	O
پھنسای	O
گیا	O

خدا	O
کسی	O
دشمن	O
کو	O
بھی	O
ایس	O
جگہ	O
نہ	O
پھنسا	O

اس	O
سے	O
کسی	O
انس	O
پر	O
حمل	O
کیا	O
گیا	O
تو	O
نتیج	O
تبا	O
کن	O
ہو	O
گا	O

اس	O
سال	O
<NUM>	O
جنور	O
کو	O
ہماچل	O
کے	O
ایک	O
سابق	O
فوج	O
سرجی	O
گلیری	O
نے	O
ایک	O
کشمیر	B-LOC
شال	O
فروش	O
کو	O
ہراساں	O
کیا	O
،	O
اس	O
پر	O
ذلت	O
آمیز	O
فقر	O
کسے	O
،	O
گال	O
دیں	O
،	O
کشمیری	O
کو	O
پاکست	O
کا	O
حمای	O
کہا	O
اور	O
یہ	O
سب	O
فیس	O
بک	O
پر	O
لائیو	O
دکھای	O

لیکن	O
میر	O
بیٹ	O
کے	O
بار	O
میں	O
کوئ	O
معلوم	O
نہیں	O
ملی	O

جگدیپ	O
ورم	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
امید	O
نہیں	O
تھی	O
کہ	O
میں	O
وہاں	O
سے	O
زند	O
نکل	O
سکوں	O
گا	O

بلآخر	O
اس	O
ہیل	O
نے	O
<NUM>	O
مسافر	O
کے	O
ساتھ	O
ٹیک	O
آف	O
کیا	O

کے	O
ٹو	O
کی	O
چوٹ	O
کو	O
دون	O
ممالک	O
کے	O
درمی	O
بانٹ	O
پر	O
اتفاق	O
ہوا	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریع	O
مخالفین	O
کی	O
طرف	O
سے	O
تنقید	O
کی	O
جات	O
ہے	O
کہ	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
بی	B-ORG
این	I-ORG
پی	B-ORG
کے	O
اقت	O
میں	O
آنے	O
کے	O
بعد	O
اگر	O
خالد	O
ضیا	O
وزیراعظم	O
بنیں	O
لیکن	O
طارق	B-PER
رحم	O
ہوا	O
بھبن	O
جماع	O
کا	O
مرکز	O
دفتر	O
میں	O
ایک	O
متواز	O
طاق	O
کا	O
مرکز	O
بن	O
گئے	O

خامن	O
ای	O
کے	O
سب	O
سے	O
چھوٹ	O
بیٹ	O
میثم	O
<NUM>	O
میں	O
پید	O
ہوئ	O
اور	O
اپن	O
باق	O
تین	O
بھائی	O
کی	O
طرح	O
وہ	O
بھی	O
عالم	O
ہیں	O

ہندو	O
انت	O
پسند	O
ویشو	O
ہندو	O
پریشد	O
اس	O
معامل	O
پر	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	B-ORG
کی	O
کوریج	O
سے	O
خوش	O
نہیں	O
تھی	O

وہ	O
انڈی	B-LOC
کو	O
ایک	O
جابر	O
پڑوس	O
سمجھ	O
ہیں	O

وزار	O
خارج	O
کے	O
مطابق	O
میانمار	O
،	O
کمبوڈی	O
اور	O
لاؤس	O
سے	O
اب	O
تک	O
<NUM>	O
سے	O
زیاد	O
انڈین	O
شہری	O
کو	O
بچای	O
جا	O
چکا	O
ہے	O

بلوندر	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
اگر	O
آپ	O
مار	O
پیٹ	O
سے	O
بچن	O
چاہ	O
ہیں	O
تو	O
آپ	O
کو	O
جرما	O
کے	O
طور	O
پر	O
ایک	O
ہزار	O
کیا	O
میانمار	O
کی	O
کرنس	O
ادا	O
کرن	O
پڑت	O
،	O
جو	O
میں	O
نے	O
کئی	O
بار	O
ادا	O
کیے	O
اور	O
میر	O
زیاد	O
تر	O
تنخوا	O
جرما	O
میں	O
جات	O
تھی	O

متاثرین	O
کو	O
پھنسا	O
کے	O
لیے	O
انھ	O
نے	O
پہل	O
سے	O
کام	O
کرن	O
وال	O
افراد	O
کی	O
مدد	O
بھی	O
لی	O

اے	B-ORG
سی	I-ORG
پی	B-ORG
گوہل	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
سب	O
سے	O
پہل	O
،	O
ہم	O
نے	O
سریندر	O
کے	O
گاؤں	O
کے	O
شخص	O
سے	O
کچھ	O
تفصیل	O
حاصل	O
کرن	O
کے	O
بعد	O
ایک	O
ٹیم	O
تشکیل	O
دی	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریع	O
واضح	O
رہے	O
کہ	O
تھائ	O
لینڈ	O
اور	O
انڈونیشی	O
دنی	O
میں	O
بٹرفل	O
نام	O
اس	O
پھول	O
کو	O
اگا	O
اور	O
استعمال	O
کرن	O
وال	O
سب	O
سے	O
بڑا	O
ممالک	O
ہیں	O

ان	O
کی	O
شاد	O
مصباح	B-PER
الهدى	O
باقر	O
کنی	O
سے	O
ہوئ	O
ہے	O
جو	O
امام	O
صادق	O
یونیورسٹ	O
میں	O
پڑھا	O
ہیں	O

مگر	O
یہ	O
پائلٹ	O
قید	O
نہیں	O
،	O
فرار	O
چاہ	O
تھے	O

مسعود	O
خامن	O
ای	O
سیاس	O
حلق	O
سے	O
دور	O
رہت	O
ہیں	O
اور	O
ان	O
کے	O
بار	O
میں	O
معلوم	O
بہت	O
محدود	O
ہیں	O

محمد	B-PER
چاند	O
کے	O
مطابق	O
جب	O
شخص	O
کو	O
لگا	O
کہ	O
اطہر	O
کی	O
موت	O
ہو	O
گئی	O
ہے	O
تب	O
فون	O
پر	O
پولیس	O
کو	O
اطلاع	O
دی	O
گئی	O
کہ	O
ایک	O
چور	O
کو	O
چور	O
کرت	O
ہوئ	O
پکڑ	O
گیا	O
ہے	O

پہل	O
مجھ	O
اپن	O
ٹائپنگ	O
رفتار	O
بڑھا	O
کے	O
لیے	O
دو	O
دن	O
کی	O
تربی	O
دی	O
گئی	O

ریکھ	O
ران	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
میانمار	O
کے	O
ایک	O
کمپلیکس	O
میں	O
پہنچ	O
کے	O
بعد	O
انھ	O
معلوم	O
ہوا	O
کہ	O
ان	O
کا	O
کام	O
ڈیٹ	O
انٹر	O
نہیں	O
بلک	O
سائبر	O
فراڈ	O
ہے	O

کیپشن	O
جھوٹ	O
نہیں	O
تھا	O
،	O
لیکن	O
یہ	O
مکمل	O
طور	O
پر	O
درس	O
بھی	O
نہیں	O
تھا	O

<NUM>	O
جنور	O
کو	O
شدید	O
اندرو	O
دباؤ	O
کے	O
تحت	O
ایر	O
وزیراعظم	O
شاپور	O
بختیار	O
خمی	O
کے	O
لیے	O
ایر	O
فضائ	O
حدود	O
کھول	O
پر	O
مجبور	O
ہو	O
گئے	O

فون	O
چھین	O
کے	O
بعد	O
ان	O
گینگز	O
کے	O
افراد	O
خود	O
متاثرین	O
کے	O
ساتھ	O
رقم	O
کا	O
لین	O
دین	O
کرت	O
تھے	O

ان	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
شرندیپ	O
شام	O
ساڑھ	O
چار	O
بجے	O
گھر	O
سے	O
نکل	O
تھا	O
اور	O
جب	O
وہ	O
رات	O
آٹھ	O
بجے	O
تک	O
واپس	O
نہ	O
آیا	O
تو	O
ہم	O
فکر	O
مند	O
ہوئ	O

سنہ	O
<NUM>	O
کے	O
انقلاب	O
کے	O
بعد	O
شیر	O
اور	O
سورج	O
کو	O
ایر	O
پرچم	O
سے	O
ہٹادی	O
گیا	O
اور	O
جلد	O
ہی	O
اس	O
کی	O
جگہ	O
لفظ	O
الل	O
کے	O
نام	O
نے	O
لے	O
لی	O

بلو	O
بھائ	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
ہمار	O
برادر	O
اپن	O
وفادار	O
اور	O
بہادر	O
کے	O
لیے	O
جان	O
جات	O
ہے	O
،	O
تو	O
کوئ	O
کیس	O
کہہ	O
سکت	O
ہے	O
کہ	O
بلوچ	O
پر	O
بھروس	O
نہیں	O
کیا	O
جا	O
سکت	O

ایس	O
نہیں	O
کہ	O
یہ	O
صوف	O
بزرگ	O
ہیں	O
بلک	O
یہ	O
خطے	O
کی	O
علام	O
ہیں	O

تین	O
سیکنڈ	O
کے	O
اندر	O
،	O
پستول	O
جوڑ	O
وال	O
استر	O
کو	O
گھیر	O
کر	O
مار	O
دیا	O
گیا	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریع	O
خیال	O
رہے	O
گذشت	O
برس	O
مئی	O
میں	O
فوج	O
تنازع	O
کے	O
دور	O
پاکست	O
حکام	O
نے	O
انڈی	B-LOC
کے	O
پانچ	O
طیار	O
گرا	O
کا	O
دعو	O
کیا	O
تھا	O

وائٹ	O
ہاؤس	O
کو	O
خدش	O
تھا	O
کہ	O
ایر	O
میں	O
کوئ	O
بھی	O
ممکن	O
خان	B-PER
جنگ	B-ORG
امری	O
سٹریٹجک	O
مفاد	O
کے	O
لیے	O
برے	O
نتائج	O
کا	O
باعث	O
بنے	O
گی	O

ڈاکٹر	O
پٹنائک	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
مجھ	O
بخوب	O
علم	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
بات	O
بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
کے	O
تمام	O
سٹیک	O
ہولڈرز	O
تک	O
پہنچ	O
دی	O
گئی	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
معامل	O
میں	O
کسی	O
قسم	O
کا	O
سمجھوت	O
ممکن	O
نہیں	O

تھوڑ	O
ہی	O
دیر	O
میں	O
دہل	O
وال	O
نے	O
ہتھیار	O
ڈال	O
دیے	O

اس	O
کے	O
سپاہ	O
گھر	O
گھر	O
جا	O
کر	O
بتا	O
لگے	O
کہ	O
انھ	O
کتن	O
رقم	O
ادا	O
کرن	O
پڑے	O
گی	O

چند	O
صارفین	O
نے	O
اس	O
موقع	O
پر	O
بھی	O
طنز	O
کا	O
سہار	O
لیا	O

اس	O
رپورٹ	O
کے	O
مطابق	O
ان	O
کے	O
والد	O
اچ	O
شریف	B-PER
چھوڑ	O
کر	O
کے	O
کچھ	O
عرص	O
ملک	O
وال	O
ضلع	O
ساہیوال	O
میں	O
رہے	O
جہاں	O
بلھ	O
شاہ	O
کا	O
جنم	O
ہوا	O

اسی	O
سوچ	O
کے	O
تحت	O
قادو	O
مکر	O
اپن	O
چند	O
ساتھی	O
کے	O
ساتھ	O
گاؤں	O
سے	O
نکل	O
گئے	O
اور	O
<NUM>	O
میں	O
جوناگڑھ	O
ریاس	O
کے	O
خلاف	O
بغاو	O
پر	O
اتر	O
آئے	O

انٹرنیٹ	O
اور	O
مواصلا	O
رابط	O
کی	O
بندش	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
اصل	O
زمی	O
صورتحال	O
سام	O
لان	O
میں	O
مشکل	O
کا	O
سام	O
کرن	O
پڑ	O
رہا	O
ہے	O

ان	O
کی	O
جسم	O
موت	O
پر	O
ملاؤں	O
نے	O
ان	O
کا	O
جناز	O
پڑھ	O
سے	O
انکار	O
کر	O
کے	O
ان	O
کے	O
امر	O
ہون	O
پر	O
مہر	O
تصدیق	O
کر	O
دی	O

ایکسپریس	B-ORG
کی	O
رپورٹ	O
کے	O
مطابق	O
پہل	O
مرحل	O
میں	O
ٹھوس	O
ایندھن	O
استعمال	O
ہوت	O
ہے	O

مغرب	O
ایشی	O
میں	O
استحکام	O
انڈی	B-LOC
کی	O
توان	O
کی	O
سلام	O
،	O
انڈین	O
تارکین	O
وطن	O
کے	O
مفاد	O
،	O
جہاز	O
ران	O
کے	O
راست	O
اور	O
سرما	O
کار	O
کے	O
لیے	O
ضرور	O
ہے	O

انھ	O
نے	O
آج	O
تک	O
میر	O
ساتھ	O
کبھ	O
برا	O
سلوک	O
نہیں	O
کیا	O

ساڑھ	O
تین	O
ہزارایکڑ	O
پر	O
پھیل	O
اس	O
چڑی	O
گھر	O
میں	O
شیر	O
اور	O
ہاتھ	O
سمی	O
جانور	O
کی	O
دو	O
ہزار	O
سے	O
زیاد	O
اقسام	O
رہت	O
ہیں	O

دیپک	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
اپن	O
شناخ	O
محمد	B-PER
دیپک	O
کے	O
طور	O
پر	O
کرا	O
کے	O
میں	O
انھ	O
بتا	O
چاہ	O
تھا	O
کہ	O
میں	O
ایک	O
ہندوست	O
ہوں	O

جسٹن	O
مروز	O
اپن	O
کتاب	O
میں	O
لکھ	O
ہیں	O
تیمور	O
کی	O
فوج	O
کو	O
مختلف	O
علاق	O
سے	O
گزر	O
پڑا	O
جہاں	O
کا	O
موسم	O
ایک	O
جیس	O
نہیں	O
تھا	O

یہ	O
چڑی	O
گھر	O
انڈی	B-LOC
کی	O
مغرب	O
ریاس	O
گجر	O
میں	O
جام	O
نگر	O
کے	O
مقام	O
پر	O
واقع	O
ہے	O

شفیق	O
العالم	O
نے	O
انڈین	O
صحافی	O
سے	O
کہا	O
ائیں	O
،	O
دیکھ	O
،	O
شخص	O
سے	O
ملیں	O
اور	O
جان	O
کہ	O
اصل	O
میں	O
ہوا	O
کیا	O

تاہم	O
بی	B-ORG
سی	I-ORG
سی	B-ORG
آئی	I-ORG
کے	O
سکریٹر	O
دیبجی	O
سائیقی	O
نے	O
انڈین	O
خبر	O
رساں	O
ادار	O
اے	B-ORG
این	I-ORG
آئی	B-ORG
کو	O
بتای	O
تھا	O
کہ	O
بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
حال	O
صورتحال	O
کے	O
تناظر	O
میں	O
یہ	O
فیصل	B-LOC
کیا	O
گیا	O
ہے	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	B-ORG
نے	O
متعدد	O
بار	O
متاثر	O
خات	O
کے	O
شوہر	O
سے	O
بات	O
کرن	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
لیکن	O
انھ	O
نے	O
ہمار	O
کالز	O
کا	O
جواب	O
نہیں	O
دیا	O

چار	O
سال	O
بعد	O
چھ	O
مئی	O
<NUM>	O
کو	O
فیروز	O
کونک	O
ممبئ	O
پولیس	O
کی	O
حراس	O
سے	O
فرار	O
ہون	O
میں	O
کامیاب	O
ہو	O
گیا	O

اس	O
موقع	O
پر	O
وہ	O
پارٹ	O
کے	O
قائم	O
مقام	O
چیئرمین	O
طارق	B-PER
رحم	O
سے	O
بھی	O
ملے	O
جو	O
ضیا	O
خاند	O
کے	O
<NUM>	O
سال	O
وارث	O
ہیں	O
اور	O
لندن	B-LOC
میں	O
<NUM>	O
سال	O
جلا	O
وطن	O
ختم	O
کر	O
کے	O
حال	O
ہی	O
میں	O
واپس	O
لوٹ	O
ہیں	O

کار	O
کی	O
دعو	O
واپس	O
لین	O
بھی	O
اس	O
بات	O
کی	O
تاز	O
علام	O
ہے	O
کہ	O
بورڈ	O
آف	O
پیس	O
ایک	O
عام	O
بین	O
الاقوام	O
ادار	O
سے	O
بہت	O
مختلف	O
ہو	O
گا	O
،	O
جہاں	O
رکن	O
ممالک	O
کے	O
درمی	O
اختلاف	O
رائ	O
اور	O
کھل	O
مباحث	O
کو	O
قبول	O
یا	O
حوصل	O
افز	O
کی	O
جات	O
ہے	O

کمپ	O
کے	O
سربرا	O
بل	O
ریڈ	O
نے	O
مجھ	O
بتای	O
ہم	O
نے	O
پن	O
ٹرسٹ	O
کو	O
شاپنگ	O
میں	O
مدد	O
فراہم	O
کرن	O
وال	O
ایس	O
معا	O
بنا	O
دیا	O
ہے	O
جو	O
مصنوع	O
ذہان	O
کے	O
سہار	O
چلت	O
ہے	O

حزب	O
اختلاف	O
نے	O
اس	O
بل	O
کی	O
مخالف	O
کی	O
اور	O
ایو	O
سے	O
واک	O
آؤٹ	O
بھی	O
کیا	O

اب	O
میر	O
بچہ	O
کسے	O
پاپ	O
کہہ	O
کر	O
پکار	O
گے	O

یہ	O
چڑی	O
گھر	O
آنن	O
امب	O
کی	O
ملکی	O
ہے	O
اور	O
عام	O
افراد	O
کو	O
وہاں	O
جان	O
کی	O
اجاز	O
نہیں	O

مشرق	O
وسط	O
کے	O
ممالک	O
میں	O
ایر	O
،	O
عراق	O
،	O
اردن	O
،	O
کوی	O
،	O
لبن	O
،	O
شام	O
اور	O
یمن	B-LOC
کے	O
شہری	O
کو	O
پابند	O
کا	O
سام	O
کرن	O
پڑے	O
گا	O

اس	O
زبردس	O
ردعمل	O
کی	O
ایک	O
وجہ	O
یہ	O
بھی	O
ہے	O
کہ	O
چین	B-LOC
کے	O
شخص	O
دوبار	O
اپن	O
اجتماع	O
اور	O
ثقاف	O
روای	O
سے	O
جڑن	O
کی	O
خواہش	O
رکھ	O
ہیں	O
اور	O
ساتھ	O
ہی	O
زندگ	O
کے	O
مشکل	O
اور	O
مایوس	O
کن	O
لمح	O
میں	O
انھ	O
کسی	O
مثب	O
اور	O
خوشگوار	O
تجرب	O
کی	O
بھی	O
ضرور	O
محسوس	O
ہوت	O
ہے	O

ان	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
میں	O
نے	O
کبھ	O
سوچ	O
بھی	O
نہیں	O
تھا	O
کہ	O
ایک	O
معمول	O
مداخل	O
اتن	O
بڑا	O
ایشو	O
بن	O
جائ	O
گی	O

ان	O
میں	O
بار	O
فٹ	O
لمب	O
نیف	O
وال	O
پاجام	O
،	O
اس	O
کے	O
اوپر	O
پہن	O
جان	O
وال	O
کرت	O
اور	O
بند	O
اور	O
بیس	O
فٹ	O
سے	O
بھی	O
زیاد	O
لمب	O
پگڑ	O

سب	O
سے	O
زیاد	O
پڑھ	O
جان	O
وال	O
آگے	O
چل	O
کر	O
بریژنس	O
،	O
جو	O
پولش	O
نژاد	O
امری	O
سفارتکار	O
اور	O
سووی	O
ماہر	O
تھے	O
،	O
نے	O
امری	O
خارج	O
پالیس	O
میں	O
کمیونزم	O
کے	O
خلاف	O
جہاد	O
قوت	O
کے	O
استعمال	O
کا	O
تصور	O
متعارف	O
کرای	O

وہ	O
شرمند	O
ہے	O
اور	O
ایس	O
محسوس	O
کر	O
رہا	O
ہے	O
جیس	O
اس	O
نے	O
کوئ	O
سنگین	O
جرم	B-LOC
کیا	O
ہو	O

یہ	O
ملاق	O
<NUM>	O
ستمبر	O
<NUM>	O
کو	O
ہوئ	O

تاہم	O
حال	O
ہفت	O
کے	O
خونریز	O
واقع	O
کے	O
باوجود	O
وہ	O
شاید	O
اپن	O
دل	O
میں	O
سوچ	O
ہوں	O
کہ	O
اعتماد	O
کھو	O
کا	O
وقت	O
نہیں	O
اور	O
انھ	O
آہن	O
ہاتھ	O
کے	O
ساتھ	O
آگے	O
بڑھ	O
ہو	O
گا	O

ایر	O
پر	O
امری	O
حمل	O
نہ	O
صرف	O
ایر	O
کو	O
بلک	O
پور	O
خطے	O
کو	O
عدم	O
استحکام	O
کا	O
شکار	O
کر	O
سکت	O
ہے	O

کئی	O
مبصرین	O
کا	O
مان	O
ہے	O
کہ	O
کارٹر	O
انتظام	O
،	O
جو	O
انٹیلیجنس	O
کی	O
ناکامی	O
اور	O
اندرو	O
تقسیم	O
کا	O
شکار	O
تھی	O
،	O
شاہ	O
کے	O
تیز	O
رفتار	O
زوال	O
پر	O
بڑا	O
حد	O
تک	O
خاموش	O
تماش	O
رہی	O

اپن	O
فیصل	B-LOC
خود	O
کریں	O
گے	O

اکبر	O
الدین	O
کے	O
مطابق	O
ٹرمپ	B-PER
کا	O
بورڈ	O
آف	O
پیس	O
اقوام	B-ORG
متحد	O
کی	O
سلام	O
کونسل	B-ORG
کی	O
قرارداد	O
<NUM>	O
سے	O
متصادم	O
ہے	O
،	O
جو	O
گذشت	O
برس	O
نومبر	O
میں	O
منظور	O
کی	O
گئی	O
تھی	O

پروفیسر	O
پنت	O
کے	O
مطابق	O
اخر	O
نتائج	O
کا	O
انحصار	O
اس	O
بات	O
پر	O
ہو	O
گا	O
کہ	O
یہ	O
فیصل	B-LOC
نافذ	O
کیس	O
کیے	O
جات	O
ہیں	O
اور	O
محصول	O
کی	O
تبدیل	O
عمل	O
طور	O
پر	O
کیس	O
دکھ	O
دیت	O
ہے	O

وہ	O
لکھ	O
ہیں	O
کہ	O
جناح	O
کا	O
طرز	O
عمل	O
آزاد	B-LOC
کے	O
کانٹ	O
دار	O
اظہار	O
کی	O
عکاس	O
کرت	O
تھا	O

سب	O
سے	O
زیاد	O
پڑھ	O
جان	O
وال	O
اس	O
مانگ	O
کے	O
پیچھ	O
قدر	O
اجز	O
کی	O
بڑھ	O
ہوئ	O
مانگ	O
بھی	O
ہے	O
اور	O
خوراک	O
کو	O
رنگ	O
دین	O
وال	O
غیر	O
قدر	O
اجز	O
کی	O
درآمد	O
پر	O
امریک	B-LOC
میں	O
بڑھ	O
ہوئ	O
پابند	O
بھی	O

اس	O
نے	O
ایک	O
عوام	O
بغاو	O
کی	O
قیاد	O
کرن	O
وال	O
پور	O
قوت	O
کو	O
اپن	O
دائر	O
میں	O
لے	O
لیا	O

ہم	O
اس	O
بار	O
میں	O
بات	O
کر	O
رہے	O
تھے	O
کہ	O
آیا	O
یہ	O
بل	O
ایو	O
میں	O
پیش	O
کیا	O
جا	O
سکت	O
ہے	O
،	O
کیا	O
اس	O
پر	O
بحث	O
ہو	O
گی	O

بلھ	O
شاہ	O
نے	O
تو	O
خود	O
کہا	O
تھا	O
بلھ	O
شاہ	O
اسیں	O
مرن	O
نا	O
ہیں	O
گور	O
پیا	O
کوئ	O
ہور	O
بلھ	O
شاہ	O
ہم	O
مرن	O
وال	O
نہیں	O
،	O
قبر	O
میں	O
کوئ	O
اور	O
پڑا	O
ہے	O

اگر	O
صدر	O
کے	O
اعل	O
سے	O
وہی	O
مراد	O
لی	O
جائ	O
جو	O
انھ	O
نے	O
لکھ	O
ہے	O
تو	O
اس	O
کا	O
مطلب	O
ہو	O
گا	O
کہ	O
چین	B-LOC
سے	O
امریک	B-LOC
بھیج	O
جان	O
وال	O
اشی	O
فور	O
طور	O
پر	O
نیا	O
<NUM>	O
فیصد	O
ٹیرف	O
کے	O
تحت	O
آ	O
جائ	O
گی	O

ان	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
میر	O
رشت	O
دار	O
کے	O
واٹس	O
ایپ	O
سٹیٹس	O
پر	O
تھائ	O
لینڈ	O
میں	O
نوکر	O
کا	O
اشت	O
تھا	O
،	O
سٹیٹس	O
دیکھ	O
کے	O
بعد	O
میں	O
نے	O
اس	O
سے	O
رابط	O
کیا	O
،	O
اس	O
نے	O
مجھ	O
تھائ	O
لینڈ	O
بھیج	O
کا	O
خرچ	O
<NUM>	O
ہزار	O
بتای	O

لیکن	O
اس	O
کی	O
کوئ	O
خاص	O
اہمی	O
نہ	O
رہی	O
کیونک	O
جلد	O
ہی	O
آیت	O
الل	O
خمی	O
اپن	O
جلاوط	O
ختم	O
کرت	O
ہوئ	O
ایر	O
واپس	O
کے	O
سفر	O
پر	O
روان	O
ہون	O
وال	O
تھے	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	B-ORG
نام	O
نگار	O
شکیل	O
اختر	B-PER
کے	O
مطابق	O
اس	O
درگا	O
کے	O
خلاف	O
ہندو	O
انت	O
پسند	O
نے	O
کچھ	O
وقت	O
قبل	O
الٹ	O
میٹم	O
بھی	O
جار	O
کیا	O
تھا	O
اور	O
اسے	O
گرا	O
کی	O
دھم	O
دی	O
تھی	O

نومبر	O
<NUM>	O
میں	O
فرنٹیلیجنس	O
انسائٹ	O
نے	O
ایک	O
رپورٹ	O
میں	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
مغرب	O
پابندی	O
نے	O
روس	B-LOC
کی	O
ایویونکس	O
اور	O
ریڈار	O
کے	O
سسٹمز	O
تک	O
رسائ	O
میں	O
خلل	O
ڈال	O
ہے	O

انھ	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
اسلام	B-LOC
جمہور	O
کے	O
قیام	O
کے	O
بعد	O
تیل	O
کی	O
فراہم	O
جار	O
رہے	O
گی	O
،	O
سوا	O
دو	O
ممالک	O
کے	O
جنوب	O
افریق	O
اور	O
اسرائیل	B-LOC

مکیش	O
امب	O
کی	O
ملکی	O
،	O
دنی	O
میں	O
تیل	O
صاف	O
کرن	O
کا	O
سب	O
سے	O
بڑا	O
کارخ	O
اس	O
کے	O
قریب	O
ہی	O
واقع	O
ہے	O

اس	O
کے	O
بعد	O
سے	O
لے	O
کر	O
اب	O
تک	O
خلیج	B-LOC
تعا	O
کونسل	B-ORG
کے	O
وزار	O
یا	O
سربراہ	O
اجلاس	O
میں	O
ان	O
تین	O
جزائر	O
کا	O
ذکر	O
شامل	O
کیا	O
جات	O
رہا	O
ہے	O

کچھ	O
عرص	O
قبل	O
خبر	O
رساں	O
ادار	O
بلومبرگ	O
نے	O
ذرائع	O
کے	O
حوال	O
سے	O
خبر	O
دی	O
تھی	O
کہ	O
ترک	B-LOC
پاکست	O
میں	O
ڈرونز	O
بنا	O
میں	O
دلچسپ	O
لے	O
رہا	O
ہے	O

اس	O
سب	O
نازک	O
معامل	O
کے	O
لیے	O
انھ	O
نے	O
ایک	O
کمپ	O
بنائ	O
جس	O
کا	O
نام	O
سلوتھز	O
انڈی	B-LOC
ہے	O

ہیومن	O
رائٹس	O
ایکٹوسٹس	O
نیوز	O
ایجنس	O
کے	O
مطابق	O
ہلاک	O
ہون	O
وال	O
میں	O
<NUM>	O
مظاہرین	O
اور	O
دو	O
سکیورٹ	O
اہلکار	O
شامل	O
ہیں	O

اگر	O
شاہ	O
عنائ	O
کبھ	O
کسی	O
بات	O
پر	O
خفا	O
ہوئ	O
تو	O
بلھ	O
شاہ	O
نے	O
اپن	O
شاعر	O
کے	O
الفاظ	O
میں	O
رقص	O
کناں	O
ہو	O
کر	O
تیر	O
عشق	O
نچای	O
کر	O
کے	O
تھی	O
تھی	O
یا	O
حقیق	O
طور	O
پر	O
رقص	O
کرت	O
ہوئ	O
انہ	O
منای	O

احمد	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
اج	O
کچھ	O
بھی	O
اگے	O
نہیں	O
بڑھ	O
رہا	O
،	O
نہ	O
شخص	O
،	O
نہ	O
ہی	O
خیر	O
سگال	O

ان	O
کے	O
قیاد	O
سنبھال	O
کے	O
بار	O
میں	O
کبھ	O
کوئ	O
شک	O
و	O
شبہ	O
نہیں	O
تھا	O

ایر	O
کی	O
معیش	O
انتہ	O
نازک	O
حال	O
میں	O
ہے	O
،	O
جس	O
میں	O
ترق	O
کے	O
کوئ	O
واضح	O
امکان	O
بھی	O
نہیں	O

طبی	O
پیش	O
میں	O
سینیئرز	O
اور	O
جونیئرز	O
کے	O
درمی	O
اکثر	O
بات	O
چیت	O
ہوت	O
ہے	O
اور	O
اسی	O
لیے	O
راہول	O
سے	O
میر	O
دوس	O
ہو	O
گئی	O

کھا	O
پکا	O
کا	O
یہ	O
طریق	O
<NUM>	O
ویں	O
صدر	O
میں	O
نواب	O
آصف	B-PER
الدول	O
کے	O
دور	O
حکوم	O
میں	O
مقبول	O
ہوا	O

یہ	O
وہ	O
دور	O
تھا	O
جب	O
خمی	O
پیرس	B-LOC
کے	O
نواح	O
میں	O
جلاوط	O
کاٹ	O
رہے	O
تھے	O

اس	O
کے	O
علاو	O
زانگ	O
کا	O
شمار	O
پی	B-ORG
ایل	O
اے	B-ORG
کے	O
ان	O
چند	O
افسر	O
میں	O
ہوت	O
تھا	O
جن	O
کے	O
پاس	O
جنگ	B-ORG
تجرب	O
تھا	O

وہ	O
گزشت	O
سال	O
جول	O
میں	O
تھائ	O
لینڈ	O
گئیں	O
تھی	O
جب	O
انھ	O
ٹکٹ	O
بھیج	O
گیا	O

یہ	O
درگا	O
ایس	O
ہی	O
ایک	O
مقام	O
ہے	O
جس	O
کے	O
بار	O
میں	O
انڈی	B-LOC
کے	O
اخبار	O
ہندوست	O
ٹائمز	O
نے	O
اپن	O
رپورٹ	O
میں	O
لکھ	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
دہراد	O
کے	O
پہاڑ	O
شہر	O
کے	O
علاق	O
بالاحصار	O
میں	O
واقع	O
ونبرگ	O
ایلن	O
نام	O
نجی	O
سکول	O
کی	O
اراض	O
پر	O
قائم	O
ہے	O
اور	O
سو	O
سال	O
پرا	O
ہے	O

دنی	O
کے	O
دیگر	O
ممالک	O
کی	O
طرح	O
مرکز	O
بینک	O
مارکیٹ	O
میں	O
مداخل	O
کرت	O
ہے	O
تاک	O
افغ	O
مستحکم	O
رہے	O
اور	O
کرنس	O
کا	O
استحکام	O
تجار	O
میں	O
مدد	O
کرے	O

سکندر	B-PER
اور	O
ان	O
کی	O
اہل	O
مزدور	O
کر	O
کے	O
اپن	O
گھر	O
چلا	O
ہیں	O

سووی	O
خارج	O
پالیس	O
کی	O
دستاویز	O
میں	O
ان	O
افواج	O
کی	O
تعینا	O
کو	O
ابتد	O
اقدام	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
اور	O
سووی	O
افواج	O
کی	O
محدود	O
یونٹس	O
کی	O
اصطلاح	O
استعمال	O
نہیں	O
کی	O
گئی	O
،	O
جو	O
بعد	O
میں	O
سووی	O
لٹریچر	O
اور	O
افغ	O
عوام	O
اور	O
حکوم	O
میں	O
عام	O
ہو	O
گئی	O

جب	O
جلال	O
کو	O
یقین	O
ہو	O
گیا	O
کہ	O
چنگیز	O
خان	B-PER
منگولی	O
واپس	O
چلا	O
گیا	O
ہے	O
تو	O
وہ	O
سمندر	O
راس	O
سے	O
ایر	O
پہنچ	O

اس	O
کے	O
والد	O
غم	O
سے	O
نڈھال	O
ہیں	O
اور	O
اس	O
پوزیشن	O
میں	O
بھی	O
نہیں	O
کہ	O
ان	O
کی	O
بات	O
کی	O
جا	O
سکے	O

رپورٹ	O
کے	O
مطابق	O
دون	O
ممالک	O
کا	O
ہدف	O
چاب	O
بندرگا	O
کو	O
ایک	O
اہم	O
علاق	O
اور	O
بین	O
الاقوام	O
مرکز	O
بنا	O
ہے	O
،	O
جہاں	O
سے	O
انس	O
امداد	O
جیس	O
خوراک	O
،	O
ادوی	O
اور	O
تجار	O
سام	O
کی	O
ترسیل	O
کو	O
آسان	O
بنای	O
جا	O
سکے	O

اقوام	B-ORG
متحد	O
کی	O
سلام	O
کونسل	B-ORG
کی	O
کمیٹ	O
برا	O
مانیٹرنگ	O
کا	O
اپن	O
رپورٹ	O
میں	O
یہ	O
بھی	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
افغانست	O
میں	O
القاعد	O
کو	O
بھی	O
افغ	O
حکام	O
کی	O
سرپرس	O
حاصل	O
ہے	O
اور	O
یہ	O
گرو	O
کالعدم	O
ٹی	B-ORG
ٹی	I-ORG
پی	B-ORG
کو	O
تربی	O
اور	O
تجاویز	O
بھی	O
دیت	O
ہے	O

روزنام	O
سٹار	O
اخبار	O
کے	O
کنسلٹنگ	O
ایڈیٹر	O
کمال	O
احمد	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
جو	O
سرد	O
مہر	O
اب	O
ہے	O
ویس	O
پہل	O
کبھ	O
نہ	O
تھی	O

مجھ	O
پور	O
کہا	O
کمپاؤنڈ	O
میں	O
داخل	O
ہون	O
کے	O
بعد	O
سمجھ	O
میں	O
آئی	B-ORG
،	O
جب	O
مجھ	O
امری	O
نمبر	O
دے	O
کر	O
امری	O
مرد	O
سے	O
دوس	O
کرن	O
کو	O
کہا	O
گیا	O

اس	O
واقع	O
میں	O
بھی	O
کوئ	O
امری	O
اہلکار	O
نہیں	O
مار	O
گیا	O
تھا	O
تاہم	O
بعد	O
میں	O
اطلاع	O
سام	O
آئی	B-ORG
تھیں	O
کہ	O
درجن	O
زخم	O
ہوئ	O
ہیں	O

اس	O
ویڈیو	O
کو	O
ایکس	O
پر	O
شیئر	O
کرت	O
ہوئ	O
محبوب	O
مفت	O
نے	O
ردعمل	O
میں	O
کہا	O
کہ	O
پہل	O
کمسن	O
تابش	O
پر	O
اتراکھنڈ	O
میں	O
جان	O
لیو	O
حمل	O
اور	O
اب	O
ایک	O
عمر	O
رسید	O
کشمیر	B-LOC
کو	O
ہراساں	O
کیا	O
جا	O
رہا	O
ہے	O

یہاں	O
جدید	O
کمرشل	O
ہوائ	O
جہاز	O
سے	O
لے	O
کر	O
ہوا	O
باز	O
کی	O
ٹیکنالوج	O
تک	O
،	O
سبھ	O
کچھ	O
موجود	O
ہے	O

جب	O
چین	B-LOC
افواج	O
نے	O
پاس	O
پر	O
حمل	O
کیا	O
تو	O
سی	B-ORG
کمپ	O
کم	O
نفر	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
جلد	O
ہی	O
شدید	O
دباؤ	O
میں	O
آ	O
گئی	O

عمل	O
طور	O
پر	O
اس	O
نے	O
کسی	O
اور	O
اپوزیشن	O
قوت	O
کے	O
لیے	O
جگہ	O
ختم	O
کر	O
دی	O

انڈین	O
فلم	O
کے	O
معروف	O
کاسٹنگ	O
ڈائریکٹر	O
مکیش	O
چھابر	O
نے	O
ایکس	O
پر	O
لکھ	O
کہ	O
ابھ	O
ابھ	O
اکیس	O
دیکھ	O
جو	O
دل	O
سے	O
بنائ	O
گئی	O

اس	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
میں	O
کال	O
سینٹر	O
میں	O
کام	O
کروں	O
گا	O
اور	O
میر	O
تنخوا	O
<NUM>	O
امری	O
ڈالر	O
ہوگ	O

اگر	O
انھ	O
پولیس	O
نے	O
میر	O
خلاف	O
مقدم	O
درج	O
کیا	O
ہے	O
تو	O
مجھ	O
گرفتار	O
کر	O
لیں	O
،	O
مجھ	O
کوئ	O
اعتراض	O
نہیں	O

عالم	O
اور	O
ایشی	O
مارکیٹ	O
کے	O
اعداد	O
و	O
شمار	O
کے	O
مطابق	O
پاکست	O
نے	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
افغانست	O
کو	O
<NUM>	O
کروڑ	O
ڈالر	O
سے	O
زائد	O
کی	O
گندم	O
برآمد	O
کی	O
تھی	O
لیکن	O
اب	O
یہ	O
صفر	O
ہو	O
گئی	O
ہے	O

سب	O
سے	O
زیاد	O
پڑھ	O
جان	O
وال	O
،	O
تصویر	O
کا	O
ذریع	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
انن	O
امب	O
کی	O
شان	O
شاد	O
کی	O
تقاریب	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
مقام	O
ونتار	O
بھی	O
تھا	O

مسور	O
تھا	O
کے	O
سب	O
انسپکٹر	O
ستندر	O
بھٹ	O
نے	O
اخبار	O
کو	O
بتای	O
کہ	O
ملزم	O
کا	O
تعلق	O
ایک	O
ہندوتو	O
گرو	O
سے	O
ہے	O

یہ	O
حکم	O
عمل	O
کام	O
کر	O
گئی	O
اور	O
انٹرنیٹ	O
بحال	O
کر	O
دیا	O
گیا	O

نہ	O
صرف	O
بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
کی	O
پہل	O
وزیراعظم	O
منتخب	O
ہو	O
کر	O
انھ	O
نے	O
تاریخ	O
رقم	O
کی	O
بلک	O
انھ	O
نے	O
پانچ	O
نشست	O
سے	O
انتخاب	O
لڑا	O
اور	O
اس	O
میں	O
کامیاب	O
حاصل	O
کی	O

منوہر	O
پریکر	O
انسٹ	O
ٹیوٹ	O
آف	O
ڈیفنس	O
اسٹڈیز	O
کے	O
بین	O
الاقوام	O
امور	O
کے	O
ماہر	O
ڈاکٹر	O
مدثر	O
قمر	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
چاب	O
سے	O
متعلق	O
امری	O
پابندی	O
سے	O
انڈی	B-LOC
کو	O
چھ	O
ماہ	O
کی	O
چھوٹ	O
ملی	O
تھی	O
جو	O
آئند	O
چند	O
ماہ	O
میں	O
ختم	O
ہو	O
جائ	O
گی	O

چنگیز	O
خان	B-PER
نے	O
جلال	O
کی	O
فوج	O
کو	O
تین	O
اطراف	O
سے	O
گھیر	O
لیا	O

یہیں	O
ان	O
کے	O
ساتھ	O
وابست	O
پہل	O
کرام	O
کا	O
ذکر	O
آتا	O
ہے	O

گلوبل	O
سنیک	O
بائٹ	O
ٹاسک	O
فورس	O
جی	O
ایس	O
ٹی	B-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
بنائ	O
گئی	O
ایک	O
شارٹ	O
فلم	O
میں	O
دویندر	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
میں	O
سانپ	O
کے	O
کاٹ	O
کے	O
چار	O
روز	O
بعد	O
اس	O
وقت	O
ہپستال	O
پہنچ	O
جب	O
تکلیف	O
ناقابل	O
برداش	O
ہو	O
چکی	O
تھی	O

وقت	O
گزر	O
کے	O
ساتھ	O
نزاری	O
کی	O
پرا	O
تنظیم	O
مکمل	O
طور	O
پر	O
تحلیل	O
ہو	O
گئی	O
اور	O
ان	O
کے	O
پیروکار	O
مقام	O
آبادی	O
میں	O
ضم	O
ہو	O
گئے	O
یا	O
دیگر	O
اسماعیل	O
تحریک	O
کا	O
حصہ	O
بن	O
گئے	O

اس	O
سوال	O
پر	O
راہل	O
بید	O
کا	O
کہن	O
ہے	O
کہ	O
ایشی	O
کے	O
اس	O
خطے	O
میں	O
چین	B-LOC
اور	O
تھائ	O
لینڈ	O
کے	O
علاو	O
کسی	O
بھی	O
ملک	O
کے	O
پاس	O
طیار	O
بردار	O
بحر	O
جہاز	O
نہیں	O

جے	O
ایف	B-ORG
<NUM>	O
اور	O
چنگدو	O
جے	O
<NUM>	O
جو	O
پاکست	O
میں	O
بھی	O
آپریشنل	O
ہیں	O
سے	O
قبل	O
چین	B-LOC
جنگ	B-ORG
طیار	O
کے	O
ڈیزائن	O
اپن	O
مغرب	O
یا	O
روس	B-LOC
ہم	O
منصب	O
کے	O
مقابل	O
میں	O
کمزور	O
سمجھ	O
جات	O
تھے	O

حکام	O
نے	O
مقام	O
شخص	O
کو	O
رات	O
کے	O
وقت	O
گھر	O
کے	O
باہر	O
سون	O
سے	O
منع	O
کیا	O
ہے	O

جرامیا	O
کہت	O
ہیں	O
کہ	O
اس	O
جانچ	O
سے	O
یہ	O
طے	O
ہوت	O
ہے	O
کہ	O
آیا	O
ہم	O
اپن	O
یہود	O
عقید	O
کے	O
مکمل	O
طور	O
پر	O
پابند	O
ہیں	O
اور	O
کیا	O
ہمار	O
عیسائی	O
سے	O
کوئ	O
تعلق	O
ہے	O
یا	O
نہیں	O

اس	O
کے	O
بجا	O
وہ	O
بنکاک	O
سے	O
پہاڑ	O
اور	O
جنگل	O
راست	O
سے	O
گاڑی	O
کے	O
ذریع	O
وہاں	O
پہنچ	O

اختلاف	O
کتن	O
ہی	O
سنگین	O
کیوں	O
نہ	O
ہوں	O
،	O
معمول	O
آداب	O
ترک	B-LOC
نہیں	O
کرن	O
چاہی	O

اس	O
کہا	O
کا	O
آغاز	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
ایر	O
میں	O
تیل	O
کی	O
دریاف	O
سے	O
شروع	O
ہوا	O

انڈی	B-LOC
میں	O
جسم	O
فروش	O
خود	O
غیر	O
قانو	O
نہیں	O
لیکن	O
غیر	O
اخلاق	O
جسم	O
فروش	O
روک	O
کا	O
قان	O
آئی	B-ORG
ٹی	I-ORG
پی	B-ORG
اے	I-ORG
<NUM>	O
کے	O
تحت	O
کوٹھ	O
چلا	O
،	O
نابالغ	O
کو	O
کام	O
پر	O
رکھ	O
اور	O
عوام	O
جگہ	O
پر	O
گاہک	O
تلاش	O
کرن	O
جرم	B-LOC
ہے	O

فیموسس	O
گلان	O
کو	O
پیچھ	O
ہٹا	O
میں	O
ناکام	O
ہے	O
کیونک	O
عضو	O
تناسل	O
کی	O
نوک	O
پر	O
چمڑ	O
بہت	O
چھوٹ	O
ہوت	O
ہے	O

کومیک	O
ایک	O
خوش	O
ائند	O
اضاف	O
ہے	O

دیکھ	O
جائ	O
تو	O
دنی	O
کے	O
انحص	O
میں	O
روس	B-LOC
ایک	O
اہم	O
کردار	O
رکھ	O
ہے	O
سووی	O
یونین	O
کی	O
طرح	O

تاہم	O
سووی	O
چیف	O
آف	O
سٹاف	O
اس	O
قدر	O
بڑا	O
تعداد	O
میں	O
فوج	O
بھیج	O
کے	O
خلاف	O
تھے	O

افغانست	O
کے	O
مرکز	O
بینک	O
کے	O
ترجم	O
حسیب	O
نور	O
نے	O
اس	O
حوال	O
سے	O
بات	O
کرت	O
ہوئ	O
دعو	O
کیا	O
کہ	O
<NUM>	O
میں	O
کیے	O
گئے	O
محتاط	O
اور	O
دانشمند	O
اقدام	O
کے	O
سبب	O
افغ	O
کرنس	O
جسے	O
افغ	O
کہا	O
جات	O
ہے	O
کی	O
قدر	O
امری	O
ڈالر	O
کے	O
مقابل	O
میں	O
<NUM>	O
فیصد	O
اضاف	O
ظاہر	O
کر	O
رہی	O
ہے	O

قانو	O
ماہرین	O
معاہد	O
کو	O
حتم	O
شکل	O
دین	O
کے	O
لیے	O
بات	O
چیت	O
کریں	O
گے	O
اور	O
پھر	O
اسے	O
یورپ	B-LOC
پارلیم	O
سمی	O
تمام	O
یورپ	B-LOC
ممالک	O
کی	O
جانب	O
سے	O
منظور	O
کیا	O
جائ	O
گا	O
جو	O
ماہرین	O
کے	O
مطابق	O
آسان	O
نہیں	O
ہو	O
گا	O

مگر	O
اب	O
بورڈ	O
نے	O
متنازع	O
بیان	O
پر	O
ناظم	O
الاسلام	O
کو	O
کام	O
سے	O
روک	O
دیا	O
ہے	O
اور	O
ان	O
کے	O
خلاف	O
کاررو	O
شروع	O
کی	O
گئی	O
ہے	O

ان	O
کے	O
پاس	O
پیس	O
اکھٹ	O
کرن	O
،	O
حکام	O
کی	O
تعینا	O
،	O
فنڈز	O
مختص	O
کرن	O
کی	O
محدود	O
طاق	O
ہوت	O
ہے	O
اور	O
حقیق	O
میں	O
ریاس	O
کے	O
وزرا	O
اعل	O
سپر	O
میئر	O
ہوت	O
ہیں	O
جو	O
ہر	O
چیز	O
کا	O
فیصل	B-LOC
کرت	O
ہیں	O

ان	O
کتاب	O
کے	O
اقتباس	O
اور	O
واقع	O
اکثر	O
حامی	O
کی	O
جانب	O
سے	O
ٹیل	O
گرام	O
پر	O
شیئر	O
کیے	O
جات	O
ہیں	O

لکھنؤ	O
دنی	O
کے	O
<NUM>	O
سے	O
زیاد	O
ممالک	O
کے	O
ان	O
<NUM>	O
شہر	O
کے	O
نیٹ	O
ورک	O
میں	O
شامل	O
ہو	O
گیا	O
ہے	O
جو	O
تخلیق	O
صلاحیت	O
کے	O
ذریع	O
پائی	O
شہر	O
ترق	O
کے	O
فروغ	O
کے	O
لیے	O
پرعزم	O
ہیں	O

اسے	O
صرف	O
طبی	O
وجوہ	O
کی	O
بنا	O
پر	O
کیا	O
جان	O
چاہی	O

یہ	O
پہل	O
موقع	O
تھا	O
کہ	O
وہ	O
اس	O
جماع	O
کی	O
انتخاب	O
مہم	O
کی	O
قیاد	O
کر	O
رہے	O
تھے	O
مگر	O
انھ	O
نے	O
بھرپور	O
طریق	O
سے	O
نہ	O
صرف	O
انتخاب	O
مہم	O
چلائ	O
بلک	O
تنظیم	O
سرگرمی	O
کی	O
قیاد	O
بھی	O
کی	O

اگر	O
ایک	O
یا	O
دو	O
یوان	O
چین	B-LOC
کرنس	O
بڑھ	O
بھی	O
جائ	O
تو	O
میٹرو	O
استعمال	O
کرن	O
وال	O
اسے	O
ہی	O
استعمال	O
کریں	O
گے	O

مظاہر	O
دوبار	O
پھوٹ	O
تو	O
سخت	O
رد	O
عمل	O
کی	O
توقع	O
کی	O
جا	O
سکت	O
ہے	O

تاہم	O
تجزی	O
کے	O
مطابق	O
ایس	O
ہون	O
کی	O
صور	O
مقرر	O
مقام	O
پر	O
بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
ٹیم	O
کے	O
لیے	O
سکیورٹ	O
کا	O
دوبار	O
سے	O
جائز	O
لین	O
ہو	O
گا	O

یہ	O
خاند	O
یہاں	O
آرام	O
دہ	O
زندگ	O
گزار	O
رہا	O
ہے	O

کمال	O
احمد	O
کے	O
مطابق	O
<NUM>	O
برس	O
تک	O
بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
نے	O
سکیورٹ	O
،	O
تجار	O
،	O
تجار	O
سام	O
کی	O
نقل	O
و	O
حمل	O
کے	O
لیے	O
راست	O
کی	O
فراہم	O
،	O
ثقاف	O
تبادل	O
اور	O
عوام	O
رابط	O
تک	O
،	O
ہر	O
شعب	O
میں	O
انڈی	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
تعا	O
کیا	O

سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
جب	O
مردم	O
شمار	O
شروع	O
ہوئ	O
تو	O
جمع	O
علی	O
محمد	B-PER
اور	O
ولی	O
محمد	B-PER
کو	O
شبہ	O
ہوا	O
کہ	O
یہ	O
فرنگ	O
حکوم	O
کا	O
کوئ	O
فریب	O
ہے	O

یہ	O
ایک	O
فریب	O
ہے	O
جسے	O
آپ	O
نافذ	O
کرن	O
کی	O
تجویز	O
پیش	O
کرت	O
ہیں	O

بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
ایئر	O
فورس	O
کے	O
سربرا	O
نے	O
بنگل	B-LOC
دیش	I-LOC
ایئر	O
فورس	O
کے	O
پرا	O
فضائ	O
بیڑ	O
کی	O
دیکھ	O
بھال	O
اور	O
مرم	O
کے	O
لیے	O
معاون	O
اور	O
فضائ	O
نگر	O
کو	O
بہتر	O
بنا	O
کے	O
لیے	O
ایئر	O
ڈیفنس	O
ریڈار	O
سسٹمز	O
کے	O
انضمام	O
میں	O
تعا	O
کی	O
خواہش	O
کا	O
بھی	O
اظہار	O
کیا	O
ہے	O

کمبوڈی	O
میں	O
انڈین	O
سفار	O
خان	B-PER
نے	O
ملازم	O
کے	O
مواقع	O
پیش	O
کرن	O
وال	O
مجرم	O
سے	O
ہوشیار	O
رہن	O
کا	O
مشور	O
دیا	O
ہے	O

اسی	O
لیے	O
بنی	O
مناش	O
برادر	O
مرکز	O
معاشر	O
اور	O
مرکز	O
مذہب	O
سے	O
الگ	O
ہو	O
گئی	O

کمپ	O
میں	O
مزدور	O
تحریک	O
شروع	O
ہوگئ	O

بیان	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
کہ	O
مشترک	O
ٹیم	O
نے	O
مزید	O
<NUM>	O
غیر	O
قانو	O
عمارت	O
کو	O
مسمار	O
کیا	O

یکم	O
فرور	O
کی	O
صبح	O
آیت	O
الل	O
خمی	O
تہر	O
ایئرپورٹ	O
پر	O
پہنچ	O
،	O
جہاں	O
ہزار	O
حامی	O
نے	O
ان	O
کا	O
پرجوش	O
استقبال	O
کیا	O

امری	O
پابند	O
ہی	O
انڈی	B-LOC
کی	O
سب	O
سے	O
بڑا	O
تشویش	O
ہیں	O
،	O
اسی	O
لیے	O
انڈی	B-LOC
نے	O
اس	O
بجٹ	O
میں	O
چاب	O
کے	O
لیے	O
کوئ	O
رقم	O
مختص	O
نہیں	O
کی	O

اس	O
مضم	O
میں	O
ہم	O
نے	O
انھ	O
سوال	O
کا	O
جواب	O
ڈھونڈ	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
ہے	O

ان	O
کا	O
مان	O
ہے	O
کہ	O
بین	O
الاقوام	O
طیار	O
ساز	O
کے	O
ساتھ	O
شراک	O
ہی	O
اگے	O
بڑھ	O
کا	O
راست	O
ہے	O

اس	O
سوال	O
کی	O
ایک	O
وجہ	O
یورپ	B-LOC
منڈ	O
کو	O
پاکست	O
ٹیکسٹائل	O
برآمد	O
ہیں	O
جنھ	O
اب	O
تک	O
انڈین	O
مصنوع	O
کے	O
مقابل	O
میں	O
ایک	O
برتر	O
یا	O
رعای	O
حاصل	O
تھی	O
جو	O
اس	O
معاہد	O
پر	O
دستخط	O
ہون	O
کے	O
بعد	O
ختم	O
ہو	O
جائ	O
گی	O

اس	O
وقت	O
یہود	O
عباد	O
گاہ	O
تعمیر	O
کی	O
گئیں	O
،	O
عبر	O
زبان	O
سیکھ	O
گئی	O
اور	O
یہود	O
مذہب	O
اصول	O
اور	O
روای	O
پر	O
عمل	O
شروع	O
ہوا	O

واضح	O
رہے	O
کہ	O
باب	O
بلھ	O
شاہ	O
کا	O
مزار	O
پاکست	O
میں	O
صوب	O
پنجاب	B-LOC
کے	O
صوب	O
دارالحکوم	O
لاہور	B-LOC
کے	O
نواح	O
شہر	O
قصور	O
میں	O
واقع	O
ہے	O
جہاں	O
ہر	O
برس	O
ان	O
کا	O
عرس	O
بڑا	O
دھوم	O
دھام	O
سے	O
منای	O
جات	O
ہے	O
تاہم	O
مختلف	O
مقام	O
پر	O
ان	O
کے	O
نام	O
سے	O
منسوب	O
درگاہ	O
موجود	O
ہیں	O

اب	O
اس	O
کے	O
بعد	O
کس	O
کی	O
بار	O
ہے	O

لہذ	O
یہ	O
فیصل	B-LOC
کیا	O
گیا	O
کہ	O
اس	O
پر	O
مسافر	O
نہیں	O
جائ	O
گے	O

